<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Alimammahdi</title>
    <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd" />
    <updated>২০২৫-১২-১৪T১৯:২১:২১+০৬:০০</updated>
    <author>
        <name>MKABD</name>
    </author>
    <id>https://najibakash.github.io/tablighbd</id>

    <entry>
        <title>Imam Mahdi in the Quran: A Qur’anic Perspective on Divine Leadership</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/imam-mahdi-in-the-quran-a-quranic-perspective-on-divine-leadership/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/imam-mahdi-in-the-quran-a-quranic-perspective-on-divine-leadership/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/100/How-the-concept-of-Imam-Mahdi-is-described-in-Quran.png" medium="image" />

        <updated>২০২৫-০৮-২৮T১৮:২১:৩৩+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/100/How-the-concept-of-Imam-Mahdi-is-described-in-Quran.png" alt="" />
                    The belief in Imam Mahdi (عليه السلام) is a cornerstone of Islamic&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/100/How-the-concept-of-Imam-Mahdi-is-described-in-Quran.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>The belief in <strong>Imam Mahdi (عليه السلام)</strong> is a cornerstone of Islamic eschatology. Muslims across different traditions await the coming of this divinely guided leader who will restore justice and revive the true spirit of Islam. Although the exact word <em>Mahdi</em> does not appear in the Qur’an, the principle of <strong>divinely appointed leaders (a’immah)</strong> is firmly established. <strong>A’immah is the plural of Imam.</strong> Two verses, in particular, shed light on this principle: <strong>Surah Al-Anbiya (21:73)</strong> and <strong>Surah As-Sajdah (32:24)</strong>.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Meaning of the Term Imam Mahdi</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>The word <strong>Imam</strong> means “leader” or “guide,” and <strong>Mahdi</strong> means “rightly guided” or “directed.” Thus, the term <strong>Imam Mahdi</strong> literally means <strong>“the rightly guided leader”</strong>. He is not merely a political leader or scholar; he is a <strong>divinely appointed leader</strong>, chosen by Allah to guide humanity on the straight path, establish justice, and revive the true teachings of Islam.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Qur’anic Foundation of Divine Leadership</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>1. Surah Al-Anbiya (21:73)</strong></h3>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Arabic:</strong><strong><br></strong> وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ ٱلْخَيْرَٰتِ وَإِقَامَ ٱلصَّلَوٰةِ وَإِيتَآءَ ٱلزَّكَوةِ ۖ وَكَانُوا۟ لَنَا عَٰبِدِينَ</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Translation:</strong><strong><br></strong> “And We made them leaders (Imams), guiding by Our command, and We inspired them to do good deeds, to establish prayer, and to give zakat; and they were worshippers of Us.” (21:73)</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Explanation:</strong><strong><br></strong> This verse refers to prophets who were made <strong>Imams (leaders)</strong> by Allah. They did not assume leadership on their own, but were chosen to guide <em>bi-amrina</em> (by Our command). They were also recipients of divine revelation, which directly inspired them to perform acts of righteousness, establish prayer, and give zakat.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>2. Surah As-Sajdah (32:24)</strong></h3>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Arabic:</strong><strong><br></strong> وَجَعَلْنَا مِنْهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا لَمَّا صَبَرُوا۟ ۖ وَكَانُوا۟ بِـَٔايَٰتِنَا يُوقِنُونَ</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Translation:</strong><strong><br></strong> “And We appointed from among them leaders (Imams), guiding by Our command when they were patient and had certainty in Our signs.” (32:24)</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Explanation:</strong><strong><br></strong> Here, Allah describes the conditions for becoming a divinely appointed Imam: <strong>patience (ṣabr)</strong> and <strong>certainty in Allah’s signs (yaqīn)</strong>. Those who attained this station were not ordinary individuals; they were prophets chosen to lead by divine command.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Imam Mahdi and Prophethood</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>From these two verses, a crucial conclusion emerges:</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>➡️ <strong>According to the Qur’an, the title of Imam — in the sense of divine appointment and guidance by Allah’s command — applies only to prophets, not to ordinary people.</strong></p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>The Qur’an shows that true Imams were prophets who received revelation, were divinely guided, and led humanity with Allah’s authority. Therefore, the concept of Imam Mahdi cannot be reduced to an ordinary leader, scholar, or reformer.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>Instead, <strong>Imam Mahdi, in light of the Qur’an, must be a prophet</strong> — not an independent law-bearing prophet, but one completely subordinate to Prophet Muhammad (ﷺ), the Seal of the Prophets.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Prophethood after Khatam an-Nabiyyin</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>The Qur’an declares:</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>Surah An-Nisa (4:69)</strong></h3>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Arabic:</strong><strong><br></strong> وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ فَأُو۟لَـٰٓئِكَ مَعَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ ٱلنَّبِيِّـۧنَ وَٱلصِّدِّيقِينَ وَٱلشُّهَدَآءِ وَٱلصَّـٰلِحِينَ ۚ وَحَسُنَ أُو۟لَـٰٓئِكَ رَفِيقًۭا</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Translation:</strong><strong><br></strong> “And whoever obeys Allah and the Messenger, then they will be among those whom Allah has blessed: the prophets, the truthful, the martyrs, and the righteous. And excellent are those as companions!” (4:69)</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Explanation:</strong><strong><br></strong> This verse outlines the <strong>four spiritual ranks of divine favor</strong>: Prophets, Truthful Saints, Martyrs, and the Righteous. Importantly, the Qur’an promises that sincere obedience to Allah and His Messenger grants access to these very blessings. This means that the <em>system of divine nearness</em> remains open after the Holy Prophet Muhammad ﷺ.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:list --></p>
<ul class="wp-block-list"><!-- wp:list-item --></p>
<li><strong>Khatam an-Nabiyyin (33:40)</strong> makes clear that no independent, law-bearing prophet can come after Muhammad ﷺ. His shari‘ah is final and perfect.</li>
<p>
<!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<li><strong>However, 4:69 shows that the blessing of prophecy itself is still included among the ranks of divine favor.</strong> This indicates the possibility of <strong>subordinate, non-law-bearing prophets</strong> within Islam — entirely under the Seal of Prophethood.</li>
<p>
<!-- /wp:list-item --></ul>
<p>
<!-- /wp:list --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>Thus, the Qur’an reconciles these two truths: the Holy Prophet ﷺ is the Seal of the Prophets, yet the blessing of subordinate prophethood remains open in his ummah.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Imam Mahdi within this Qur’anic Framework</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:list --></p>
<ul class="wp-block-list"><!-- wp:list-item --></p>
<li>The Qur’an (21:73, 32:24) shows that <strong>Imams are prophets appointed by Allah</strong>.</li>
<p>
<!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<li>The Qur’an (4:69) confirms that <strong>prophethood remains a divine blessing available through perfect obedience</strong>.</li>
<p>
<!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<li>Imam Mahdi, therefore, cannot be a mere reformer or political leader. He must be a <strong>subordinate prophet</strong>, divinely raised within the ummah, whose only mission is to revive the Qur’an and Sunnah of Muhammad ﷺ.</li>
<p>
<!-- /wp:list-item --></ul>
<p>
<!-- /wp:list --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>This preserves both the Qur’anic principle of Imams as prophets and the doctrine of Muhammad ﷺ as the <strong>Khatam an-Nabiyyin (Seal of the Prophets)</strong>.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>Conclusion</strong></h2>
<p>
<!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>The Qur’an makes clear that true <strong>Imams are prophets chosen and guided by Allah’s command</strong>. Both <strong>Surah Al-Anbiya (21:73)</strong> and <strong>Surah As-Sajdah (32:24)</strong> confirm that such leaders were divinely inspired and appointed, not ordinary men.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>Surah An-Nisa (4:69)</strong> further shows that the blessings of prophecy, along with other spiritual ranks, remain open to those who perfectly obey Allah and His Messenger — but always in full subordination to Muhammad ﷺ.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>Accordingly, the title of <strong>Imam Mahdi</strong> cannot be applied to a general person without prophecy. In light of the Qur’an, Imam Mahdi must be a <strong>prophet subordinate to Muhammad ﷺ</strong>, not bringing a new law, but reviving the eternal guidance of Islam.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>Thus, Imam Mahdi is the fulfillment of Allah’s eternal practice of raising prophets as leaders, ensuring that humanity is never deprived of direct divine guidance.</p>
<p>
<!-- /wp:paragraph --></p>

            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>আল কুরআনে ইমাম মাহদী: আল্লাহর নিযুক্ত ইমামের কুরআনিক দৃষ্টিভঙ্গি</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/aal-kuraane-imaam-maahdii-aallaahr-niyukt-imaamer-kuraanik-drssttibhnggi/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/aal-kuraane-imaam-maahdii-aallaahr-niyukt-imaamer-kuraanik-drssttibhnggi/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/99/kuraane-imaam-maahdiir-dhaarnnaa-o-pdmryaadaa.png" medium="image" />
            <category term="হযরত ইমাম মাহ্দী (আ.)-এর আগমন"/>

        <updated>২০২৫-০৮-২৮T১৮:১৩:৫৪+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/99/kuraane-imaam-maahdiir-dhaarnnaa-o-pdmryaadaa.png" alt="" />
                    বিভিন্ন মাযহাবের মুসলিমরা এই আল্লাহর পক্ষ থেকে প্রেরিত নেতা আগমনের প্রতীক্ষায় আছেন,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/99/kuraane-imaam-maahdiir-dhaarnnaa-o-pdmryaadaa.png" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বিভিন্ন মাযহাবের মুসলিমরা এই আল্লাহর পক্ষ থেকে প্রেরিত নেতা আগমনের প্রতীক্ষায় আছেন, যিনি ন্যায় প্রতিষ্ঠা করবেন এবং ইসলামের প্রকৃত চেতনাকে পুনরুজ্জীবিত করবেন। যদিও কুরআনে সরাসরি <em>মাহদী</em> শব্দটি উল্লেখ নেই, তবে <strong>আল্লাহ কর্তৃক নিযুক্ত ইমাম (আইম্মাহ)</strong>-এর নীতি সুপ্রতিষ্ঠিত। ইমাম শব্দের বহুবচন হল <strong>আইম্মাহ।</strong> এর মধ্যে দুটি আয়াত বিশেষভাবে বিষয়টি স্পষ্ট করে: <strong>সূরা الأنبياء (২১:৭৩)</strong> এবং <strong>সূরা السجدة (৩২:২৪)</strong>।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>ইমাম মাহদীর শব্দের ব্যাখ্যা</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>ইমাম</strong> শব্দের অর্থ হলো “নেতা” বা “পথপ্রদর্শক”। আর <strong>মাহদী</strong> মানে “সঠিক পথে পরিচালিত” বা “নির্দেশিত।” তাই <strong>ইমাম মাহদী</strong> শব্দগুচ্ছের অর্থ হলো <strong>আধ্যাত্মিক অনুপ্রেরণায় পথপ্রদর্শক নেতা</strong>, যিনি আল্লাহর নির্দেশে মানুষকে সঠিক পথে পরিচালিত করবেন। তিনি শুধুমাত্র রাজনৈতিক নেতা বা শিক্ষাবিদ নন; বরং আল্লাহর নির্বাচিত <strong>দিব্যনির্দেশিত নেতা</strong> হিসেবে মানবজাতিকে ন্যায়, সত্য ও ইসলামের চেতনা পুনঃস্থাপন করবেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>কুরআনিক ভিত্তিতে ইমাম মাহদী</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>১. সূরা الأنبياء (২১:৭৩)</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>আরবি:</strong><strong><br></strong> وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ ٱلْخَيْرَٰتِ وَإِقَامَ ٱلصَّلَوٰةِ وَإِيتَآءَ ٱلزَّكَوةِ ۖ وَكَانُوا۟ لَنَا عَٰبِدِينَ</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অনুবাদ:<br></strong> “এবং আমরা তাহাদিগকে ইমাম মনোনীত করিয়াছিলাম, তাহারা আমাদের আদেশানুযায়ী (লোকদিগকে) হেদায়াত দিত; এবং আমরা তাহাদের প্রতি নেক কাজ করিতে এবং নামায কায়েম করিতে এবং যাকাত দিতে ওহী করিয়াছিলাম। বস্তুতঃ তাহারা সকলেই আমাদের ইবাদতকারী বান্দা ছিল।” (২১:৭৩)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>ব্যাখ্যা:</strong><strong><br></strong> এই আয়াতে আল্লাহ নবীদের ইমাম (নেতা) করেছেন। তারা নিজেদের থেকে নেতা হননি, বরং <strong>“আমাদের নির্দেশে” (بِأَمْرِنَا)</strong> মানুষকে পথপ্রদর্শন করেছেন। তারা আল্লাহর পক্ষ থেকে প্রত্যক্ষ ওয়াহী লাভ করেছেন, যা তাদের সৎকর্ম, নামাজ কায়েম ও যাকাত প্রদানে পরিচালিত করেছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>২. সূরা السجدة (৩২:২৪)</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>আরবি:<br></strong>وَجَعَلۡنَا مِنۡہُمۡ اَئِمَّۃً یَّہۡدُوۡنَ بِاَمۡرِنَا لَمَّا صَبَرُوۡا ۟ؕ وَکَانُوۡا بِاٰیٰتِنَا یُوۡقِنُوۡنَ</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এবং আমরা তাহাদের মধ্য হইতে এমন বহু ইমাম নিযুক্ত করিয়াছিলাম যাহারা আমাদের আদেশানুযায়ী (লোকদিগকে) হেদায়াত করিত, কেননা তাহারা ধৈর্য সহকারে কাজ করিত এবং আমাদের নিদর্শনসমূহের প্রতি দৃঢ় বিশ্বাস করিত। (সূরা আস্ সাজ্‌দা: ২৪)<br>সুতরাং, ইমাম মাহদীকে শুধুমাত্র সাধারণ নেতা, আলেম বা সংস্কারক হিসেবে সীমাবদ্ধ করা যায় না।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বরং কুরআনের আলোকে ইমাম মাহদী হবেন একজন নবী—তবে স্বাধীন শরিয়ত প্রণয়নকারী নবী নন, বরং <strong>মুহাম্মদ ﷺ-এর অধীনস্থ নবী</strong>।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>খাতামান-নাবিয়্যীন ও নবুওয়তের অব্যাহত রহমত</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>কুরআন ঘোষণা করে:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 class="wp-block-heading"><strong>সূরা النساء (৪:৬৯)</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>আরবি:</strong><strong><br></strong> وَمَن يُطِعِ ٱللَّهَ وَٱلرَّسُولَ فَأُو۟لَـٰٓئِكَ مَعَ ٱلَّذِينَ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ ٱلنَّبِيِّـۧنَ وَٱلصِّدِّيقِينَ وَٱلشُّهَدَآءِ وَٱلصَّـٰلِحِينَ ۚ وَحَسُنَ أُو۟لَـٰٓئِكَ رَفِيقًۭا</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অনুবাদ:</strong><strong><br></strong> “আর যে কেউ আল্লাহ ও তাঁর রাসূলের আনুগত্য করে, তারা হবে তাদের সাথে যাদের প্রতি আল্লাহ অনুগ্রহ করেছেন—নবী, সত্যবাদী, শহীদ ও সৎকর্মশীল। আর তারা কতই না উত্তম সঙ্গী।” (৪:৬৯)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>ব্যাখ্যা:</strong><strong><br></strong> এই আয়াতে চার শ্রেণির আল্লাহপ্রদত্ত আধ্যাত্মিক মর্যাদা উল্লেখ করা হয়েছে: নবী, সত্যবাদী, শহীদ ও সৎকর্মশীল। এখানে আল্লাহ প্রতিশ্রুতি দিয়েছেন যে, আল্লাহ ও তাঁর রাসূলের পূর্ণ আনুগত্যকারীরা এই অনুগ্রহ থেকে বঞ্চিত হবেন না। অর্থাৎ <strong>নবুওয়তসহ অন্যান্য আধ্যাত্মিক বরকত আজও উন্মুক্ত রয়েছে।</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:list --></p>
<ul class="wp-block-list">
<li style="list-style-type: none;">
<ul class="wp-block-list"><!-- wp:list-item -->
<li><strong>খাতামান-নাবিয়্যীন (৩৩:৪০)</strong> স্পষ্ট করে দিয়েছে যে, মুহাম্মদ ﷺ-এর পরে আর কোনো স্বাধীন, শরিয়তপ্রণেতা নবী আসবেন না। তাঁর শরিয়তই চূড়ান্ত।</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<ul class="wp-block-list">
<li style="list-style-type: none;">
<ul class="wp-block-list">
<li>তবে <strong>৪:৬৯</strong> নির্দেশ করছে যে, নবুওয়তের বরকত একেবারে বন্ধ হয়নি; বরং মুহাম্মদ ﷺ-এর পূর্ণ অনুসারীদের মধ্যে <strong>অধীনস্থ নবী</strong> আসতে পারেন।</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- /wp:list --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এভাবেই কুরআন উভয় সত্যকে একত্রে রাখে: মুহাম্মদ ﷺ হচ্ছেন খাতামান-নাবিয়্যীন, তবু তাঁর উম্মতের জন্য নবুওয়তের বরকত একটি অধীনস্থ রূপে উন্মুক্ত।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>কুরআনিক কাঠামোয় ইমাম মাহদী</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:list --></p>
<ul class="wp-block-list">
<li style="list-style-type: none;">
<ul class="wp-block-list"><!-- wp:list-item -->
<li>কুরআন (২১:৭৩, ৩২:২৪) প্রমাণ করে যে <strong>ইমাম হচ্ছেন নবী, আল্লাহ কর্তৃক মনোনীত</strong>।</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<ul class="wp-block-list">
<li style="list-style-type: none;">
<ul class="wp-block-list">
<li>কুরআন (৪:৬৯) দেখায় যে <strong>পূর্ণ আনুগত্যকারীদের জন্য নবুওয়তের বরকত এখনো উন্মুক্ত</strong>।</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- wp:list-item --></p>
<ul class="wp-block-list">
<li style="list-style-type: none;">
<ul class="wp-block-list">
<li>সুতরাং, ইমাম মাহদী কেবলমাত্র একজন সংস্কারক বা রাজনীতিবিদ নন; তিনি অবশ্যই একজন <strong>অধীনস্থ নবী</strong>, যিনি মুহাম্মদ ﷺ-এর উম্মতের মধ্যে প্রেরিত হবেন এবং তাঁর একমাত্র কাজ হবে কুরআন ও সুন্নাহর পুনর্জাগরণ।</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><!-- /wp:list-item --></p>
<p><!-- /wp:list --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এতে যেমন কুরআনের নীতি সংরক্ষিত হয় যে ইমাম হচ্ছেন নবী, তেমনি মুহাম্মদ ﷺ-এর <strong>খাতামান-নাবিয়্যীন</strong> মর্যাদাও অক্ষুণ্ণ থাকে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 class="wp-block-heading"><strong>উপসংহার</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>কুরআন প্রমাণ করে যে সত্যিকারের <strong>ইমাম হচ্ছেন নবী, যাদের আল্লাহ তাঁর নির্দেশে পথপ্রদর্শনের জন্য মনোনীত করেছেন</strong>। <strong>সূরা الأنبياء (২১:৭৩)</strong> এবং <strong>সূরা السجدة (৩২:২৪)</strong> প্রমাণ করে যে তারা সাধারণ মানুষ নন, বরং ওয়াহীপ্রাপ্ত নবী।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>একইসাথে, <strong>সূরা النساء (৪:৬৯)</strong> দেখায় যে নবুওয়তের বরকত এখনো আল্লাহর অনুগ্রহ হিসেবে উন্মুক্ত রয়েছে—কিন্তু সর্বদা মুহাম্মদ ﷺ-এর পূর্ণ অনুসারী হিসেবে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতএব, <strong>ইমাম মাহদী</strong>-এর উপাধি কোনো সাধারণ ব্যক্তির ক্ষেত্রে প্রযোজ্য নয়। কুরআনের আলোকে ইমাম মাহদী অবশ্যই একজন <strong>অধীনস্থ নবী</strong> হবেন, যিনি নতুন কোনো শরিয়ত আনবেন না, বরং মুহাম্মদ ﷺ-এর চিরন্তন ইসলামকেই পুনরুজ্জীবিত করবেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এভাবে ইমাম মাহদী হচ্ছেন আল্লাহর সেই সুন্নাহর পূর্ণতা, যেখানে মানবজাতিকে সর্বদা নবীদের মাধ্যমে প্রকৃত পথনির্দেশনা প্রদান করা হয়।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>কাফির রাষ্ট্র ব্রিটেনে আমাদের কেন্দ্র কেন?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/kaaphir-raassttr-brittene-aamaader-kendr-ken/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/kaaphir-raassttr-brittene-aamaader-kendr-ken/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/98/98.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৬:১৭:৩২+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/98/98.avif" alt="" />
                    আমাদের মরকয প্রথমত কাদিয়ানে ছিল। ১৯৪৭ সালে দেশভাগের পর কেন্দ্র চলে যায়&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/98/98.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আমাদের মরকয প্রথমত কাদিয়ানে ছিল। ১৯৪৭ সালে দেশভাগের পর কেন্দ্র চলে যায় পাকিস্তানের রাবওয়াতে। পাকিস্তানে ১৯৫৩ সালে পাকিস্তানি জনগণের চোখে ভাল সাজতে গিয়ে মওদুদি “কাদিয়ানি বিরোধী দাঙ্গা” লাগায় ও ৫০ হাজারের মত নরহত্যা করে। সৌদি আশির্বাদ পেয়ে মওদুদি বেঁচে যায় ফাসির কাষ্ঠ হতে, কিন্তু আহমদীদের বিরোধী কর্মকাণ্ড চলতেই থাকে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অবশেষে ১৯৭৪ সালে আহমদীদের ব্যাপারে পাকিস্তান পার্লামেন্টে “নট মুসলিম অ্যাক্ট” পাশ হয় ও পাকিস্তানে আহমদীদের মুসলিম পরিচয় দেওয়া, কলেমা উচ্চারণ, সালাম প্রদান, আযান দেওয়া, নামায পড়া, ইসলামী পরিভাষা ব্যবহার দণ্ডনীয় অপরাধ বলে গণ্য হয়। প্রত্যেক মুসলমান দেশ কলেমার ওপর এই নগ্ন হামলাকে মৌন সমর্থন জানায় এবং সাহায্য করে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আমাদের চতুর্থ খলিফা আমীরুল মুমিনীন হযরত মির্যা তাহের আহমদ (রাহে.) সাহেবের বিরুদ্ধে ভয়ানক প্রোপগাণ্ডা করা হয়। এ কারণে বাধ্য হয়ে তিনি হিজরত করে লন্ডনে চলে যান এবং তাঁর দূরদর্শীতায় সেখানে আহমদীয়া মুসলিম জামাত সুখ্যাতি অর্জন করে। ব্রিটেনে সব ধর্মের মানুষ স্বাধীনভাবে ধর্মপালন করে ও সরকার তাদের কোনো বাঁধা প্রদান করেনা।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তাই রাসূলুল্লাহ (সা.) যেভাবে মক্কাবাসীর প্রবল বিরোধিতার মুখে তাঁর সাহাবীদের আবিসিনিয়ার খ্রিষ্টান রাজা নাজ্জাশীর রাজত্বে পাঠিয়েছিলেন ঠিক সেভাবেই রাসূলুল্লাহ (সা.)-এর সুন্নত অনুযায়ী আমরা এমন এক স্থানে কেন্দ্র সরিয়ে নিতে বাধ্য হয়েছি যেখানে ধর্ম সবাই স্বাধীনভাবে পালন করতে পারে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>শুধু তাই নয়, পবিত্র কুরআনেও এর সমর্থন দেখতে পাওয়া যায়। যেমন আল্লাহ্ তা’লা বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong> عَسَی اللّٰہُ اَنۡ یَّجۡعَلَ بَیۡنَکُمۡ وَبَیۡنَ الَّذِیۡنَ عَادَیۡتُمۡ مِّنۡہُمۡ مَّوَدَّۃً ؕ وَاللّٰہُ قَدِیۡرٌ ؕ وَاللّٰہُ غَفُوۡرٌ رَّحِیۡمٌ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থ: যাদের সাথে তোমাদের শত্রুতা রয়েছে সম্ভবতঃ আল্লাহ্‌ তাদের ও তোমাদের মধ্যে বন্ধুত্ব সৃষ্টি করে দিবেন; আল্লাহ্‌ সর্বশক্তিমান, পরম দয়ালু। (সুরা আল মুমতাহিনা: ৮)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong> لَا یَنۡہٰٮکُمُ اللّٰہُ عَنِ الَّذِیۡنَ لَمۡ یُقَاتِلُوۡکُمۡ فِی الدِّیۡنِ وَلَمۡ یُخۡرِجُوۡکُمۡ مِّنۡ دِیَارِکُمۡ اَنۡ تَبَرُّوۡہُمۡ وَتُقۡسِطُوۡۤا اِلَیۡہِمۡ ؕ اِنَّ اللّٰہَ یُحِبُّ الۡمُقۡسِطِیۡنَ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থ: দীনের ব্যাপারে যারা তোমাদের বিরুদ্ধে লড়াই করেনি এবং তোমাদেরকে তোমাদের বাড়ি-ঘর থেকে বের করে দেয়নি, তাদের প্রতি সদয় ব্যবহার করতে এবং তাদের প্রতি ন্যায়বিচার করতে আল্লাহ্‌ তোমাদেরকে নিষেধ করছেন না। নিশ্চয় আল্লাহ্‌ ন্যায়পরায়ণদেরকে ভালোবাসেন। (সূরা আল মুমতাহিনা: ৯)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong> اِنَّمَا یَنۡہٰٮکُمُ اللّٰہُ عَنِ الَّذِیۡنَ قٰتَلُوۡکُمۡ فِی الدِّیۡنِ وَاَخۡرَجُوۡکُمۡ مِّنۡ دِیَارِکُمۡ وَظٰہَرُوۡا عَلٰۤی اِخۡرَاجِکُمۡ اَنۡ تَوَلَّوۡہُمۡ ۚ وَمَنۡ یَّتَوَلَّہُمۡ فَاُولٰٓئِکَ ہُمُ الظّٰلِمُوۡنَ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থ: আল্লাহ্‌ কেবল তাদের সাথেই বন্ধুত্ব করতে নিষেধ করেছেন, যারা দীনের ব্যাপারে তোমাদের বিরুদ্ধে লড়াই করেছে এবং তোমাদেরকে তোমাদের ঘর-বাড়ী থেকে বের করে দিয়েছে ও তোমাদেরকে বের করে দেওয়ার ব্যাপারে সহায়তা করেছে। আর যারা তাদের সাথে বন্ধুত্ব করে, তারাই তো যালিম। (সুরা আল মুমতাহিনা: ১০)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>জমা নামায আদায়ের দলিল কী?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/jmaa-naamaay-aadaayer-dlil-kii/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/jmaa-naamaay-aadaayer-dlil-kii/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/97/97.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৬:১৪:১৮+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/97/97.avif" alt="" />
                    যথাসময়ে নামায পড়াই প্রত্যেক মুসলিম নর ও নারীর জন্য ফরয। কিন্তু দলীলের&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/97/97.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>যথাসময়ে নামায পড়াই প্রত্যেক মুসলিম নর ও নারীর জন্য ফরয। কিন্তু দলীলের ভিত্তিতেই নিম্নোক্ত সময় ও অবস্থায় এক সময়ের নামাযকে অন্য সময়ের নামাযের সাথে জমা করে পড়া বৈধ।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.sqsxracb7str" class="wp-block-heading"><strong>সফরে মুসাফির অবস্থায়</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>সফরে পথে অথবা কোনো অবস্থানক্ষেত্রে বা বাসায় জমা (ও কসর) করে নামায পড়া যায়। </strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত আব্দুল্লাহ বিন আব্বাস (রা.) বলেন, ‘আমি কি তোমাদেরকে নবী (সা.)-এর নামায সম্পর্কে বর্ণনা দেব না?’ লোকেরা বলল, ‘অবশ্যই।’ তিনি বললেন, ‘সফর করার সময় অবস্থান ক্ষেত্রে থাকতে থাকতেই যদি সূর্য ঢলে যেত, তাহলে বাহনে চড়ার পূর্বেই যোহ্‌র ও আসরকে জমা করে পড়ে নিতেন। আর সূর্য না ঢললে তিনি বের হয়ে যেতেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতঃপর আসরের সময় হলে বাহন থেকে নেমে যোহ্‌র ও আসরকে এক সঙ্গে জমা করে পড়ে নিতেন। অনুরূপ যদি অবস্থানক্ষেত্রে থাকতে থাকতেই সূর্য ডুবে যেত, তাহলে মাগরিব ও এশার নামাযকে এক সঙ্গে জমা করে নিতেন। আর সূর্য না ডুবলে তিনি বের হয়ে যেতেন। অতঃপর এশার সময় হলে তিনি বাহন থেকে নেমে মাগরিব ও এশার নামাযকে এক সঙ্গে জমা করে পড়ে নিতেন।’ (মুসনাদ, বুখারী- ১১১১-১১১২)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.m6hyu5tm25qw" class="wp-block-heading"><strong>বৃষ্টি-বাদলের দিনে</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বৃষ্টি-বাদলের দিনে কাদায় পা পিছলে পড়ে যাওয়া বা পানিতে ভিজে যাওয়ার আশঙ্কায় বারবার মসজিদ আসতে মুসল্লীদের কষ্ট হবে বলেই সরল-সহজ শরীয়ত সে সময়ও দুই নামাযকে এক সাথে জমা করে পড়ে নেওয়ার অনুমতি দান করেছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত ইবনে আব্বাস (রা.) বলেন, ‘মহানবী (সা.) মদীনায় যোহ্‌র ও আসর এবং মাগরিব ও এশাকে জমা করে পড়েছেন।’ (এক বর্ণনাকারী) আইয়ুব (আবুশ শা’ষা জাবেরকে) জিজ্ঞাসা করলেন, ‘সম্ভবতঃ বৃষ্টির সময়?’ উত্তরে (জাবের) বললেন, ‘সম্ভবতঃ।’ (বুখারী ৫৪৩নং, তামামুল মিন্নাহ্‌, আলবানী ৩২১পৃ:)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত আবূ সালামাহ্‌ (রা.) বলেন, ‘বৃষ্টির দিনে মাগরিব ও এশাকে জমা করে পড়া সুন্নত।’ (নাইলুল আউতার, শাওকানী ৩/২১৮)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.9li0fbd63k" class="wp-block-heading"><strong>কোনো বৃষ্টি বা ভয় বা সফর ছাড়া</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">হযরত ইবনে আব্বাস (রা.) বলেন, ‘একদা নবী (সা.) মদীনায় যোহর ও আসর এবং মাগরিব ও এশার নামাযকে জমা করে পড়েছেন। সেদিন না কোনো ভয় ছিল আর না বৃষ্টি।’ লোকেরা জিজ্ঞাসা করল, ‘তিনি এমন কেন করলেন?’ উত্তরে ইবনে আব্বাস (রা.) বললেন, ‘তিনি তাঁর উম্মতকে অসুবিধায় না ফেলার উদ্দেশ্যে এমনটি করলেন।’ (মুসলিম, সহীহ ৭০৫নং)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.dk19bb1c0lmr" class="wp-block-heading"><strong>অসুস্থ অবস্থায়</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>প্রয়োজনে অসুস্থ অবস্থায়ও বারবার ওযূ করতে বা পোশাক পরিবর্তন করে পবিত্রতা অর্জন করতে কষ্ট হলে দুই নামাযকে এক সাথে জমা করে পড়া বৈধ। যেমন</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">মহানবী (সা.) ইস্তিহাযাগ্রস্ত (সর্বদা মাসিক আসে এমন) মহিলাকে এক গোসলে দুই নামাযকে এক সাথে জমা করে পড়ার নির্দেশ দিয়েছেন। (আহমাদ, মুসনাদ, আবূদাঊদ, সুনান, তিরমিযী, সুনান, মিশকাত ৫৬১-৫৬৩নং)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অনুরূপভাবে যার সব সময় প্রস্রাব ঝরার রোগ আছে সেও দুই নামাযকে জমা করে পড়তে পারে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.sp98b9559xna" class="wp-block-heading"><strong>আরাফাত ও মুযদালিফায়</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বিদায়ী হ্‌জ্জে মহানবী (সা.) আরাফাতে যোহর ও আসরের নামাযকে যোহরের সময় এবং মুযদালিফায় মাগরিব ও এশার নামাযকে এশার সময় জমা করে পড়েছিলেন। অতএব ধর্মীয় ব্যস্ততার কারণেও জমা করার নির্দেশ রয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মহান আল্লাহ বান্দার প্রতি বড় দয়াবান, বড় অনুগ্রহশীল। তিনি বান্দার কষ্ট চান না। তাই অনুগ্রহ করেই বিধান দিয়েছেন দুই সময়ের নামাযকে প্রয়োজনে এক সময়ে একত্রিত করে পড়ার। অনুমতি দিয়েছেন আগের নামাযকে পরের সাথে (বিলম্ব করে) অথবা পরের নামাযকে আগের সাথে (ত্বরান্বিত করে) পড়ার।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">অবশ্য এ কেবল সীমাবদ্ধ নামাযের মাঝেই সম্ভব। যেমন, যোহ্‌র ও আসর এক সাথে এবং মাগরেব ও এশা এক সাথে দুটির মধ্যে একটির সময়ে জমা করে পড়া যাবে। পক্ষান্তরে ফজরের নামাযকে আগে-পরের কোন নামাযের সাথে জমা করে পড়া যাবে না। যেমন পড়া যাবে না আসর ও মাগরেবের নামাযকে এক সাথে জমা করে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>টাখনুর নিচে কাপড় পরিধান করা কী হারাম?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/ttaakhnur-nice-kaapdd-pridhaan-kraa-kii-haaraam/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/ttaakhnur-nice-kaapdd-pridhaan-kraa-kii-haaraam/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/96/96.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৬:১০:১৪+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/96/96.avif" alt="" />
                    এ সম্পর্কিত হাদিসসমূহে যারা অহংকারবশতঃ কাপড় ঝুলিয়ে পরে তাদের কথা বলা হয়েছে।&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/96/96.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এ সম্পর্কিত হাদিসসমূহে যারা অহংকারবশতঃ কাপড় ঝুলিয়ে পরে তাদের কথা বলা হয়েছে। বর্তমান আরব শেখ এবং কতিপয় জুব্বাধারীদের কাপড় ঝুলানো অভ্যাস দেখলে তাদের অহংকারের মাত্রা সহজেই অনুমেয়। অহংকারবশত শুধু কাপড় ঝুলিয়ে পরিধানই নয়, অহংকারবশত যেকোনো কাজ হারাম।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>পোশাক পরিচ্ছদের বিষয়ে বুখারী শরীফে যে অধ্যায়টি রয়েছে তা নিম্নরূপ:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right">قَوْلِ اللّٰهِ تَعَالَى: {قُلْ مَنْ حَرَّمَ زِينَةَ اللّٰهِ الَّتِي أَخْرَجَ لِعِبَادِهِ} وَقَالَ النَّبِيُّ صَلَّى اللّٰهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: «كُلُوا وَاشْرَبُوا وَالْبَسُوْا وَتَصَدَّقُوْا، فِي غَيْرِ إِسْرَافٍ وَلاَ مَخِيلَةٍ». وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ كُلْ مَا شِئْتَ وَالْبَسْ مَا شِئْتَ، مَا أَخْطَأَتْكَ اثْنَتَانِ سَرَفٌ أَوْ مَخِيلَةٌ</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অর্থ</strong>: মহান আল্লাহ্‌র বাণী, তুমি বল, আল্লাহ্‌ স্বীয় বান্দাদিগের জন্য যে সব শোভার বস্তু সৃষ্টি করেছেন তা নিষেধ করেছেন কে? মহানবী (সা.) বলেছেন, তোমরা খাও, পান কর, পরিধান করো এবং দান করো, তবে অপচয় ও অহংকার পরিহার করো। ইবন আব্বাস (রা.) বলেছেন, যা ইচ্ছা খাও, যা ইচ্ছা পরিধান কর, যতক্ষন না দু’টো জিনিস তোমাকে বিভ্রান্ত করে- অপব্যয় ও অহংকার।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right">أَنَّ رَسُوْلَ اللّٰهِ صَلَىَّ اللّٰه عليه وسلم قَالَ ‏ ‏ “لاَ يَنْظُرُ اللّٰهُ إِلَى مَنْ جَرَّ ثَوْبَهُ خُيَلاَءَ” ‏‏</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>[<strong>উচ্চারণ</strong>: আন্না রাসূলুল্লাহি (সা.) ক্বালা লা ইয়ানযুরাল্লাহু ইলা মান জাররা সাওবাহু খুয়ালা।]</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থ: রসূলুল্লাহ (সা.) বলেছেন, আল্লাহ্‌ সে ব্যাক্তির দিকে (রহমতের দৃষ্টিতে) তাকাবেন না, যে অহংকারের সাথে তার (পরিধেয়) পোশাক টেনে চলে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত আবু বকর (রা.)-এর মতো ব্যক্তিরও কাপড় ঝুলে পড়ত। কিন্তু যেহেতু তিনি অহংকারবশত এরূপ করতেন না তাই তিনি শাস্তি পাবেন না।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>عَنِ النَّبِيِّ صلى اللّٰه عليه وسلم قَالَ ‏“مَنْ جَرَّ ثَوْبَهُ خُيَلاَءَ لَمْ يَنْظُرِ اللّٰهُ إِلَيْهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ‏”‏‏.‏ قَالَ أَبُو بَكْرٍ يَا رَسُوْلَ اللّٰهِ إِنَّ أَحَدَ شِقَّىْ إِزَارِي يَسْتَرْخِي، اِلَّا أَنْ أَ تَعَاهَدَ ذَلِكَ مِنْهُ‏.‏ فَقَالَ النَّبِيُّ صلى اللّٰه عليه وسلم ‏“‏ لَسْتَ مِمَّنْ يَصْنَعُهُ خُيَلاَءَ ‏”‏‏</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>‏[<strong>উচ্চারণ</strong>: আনিন্নাবিয়্যি (সা.) ক্বালা মান জাররা সাওবাহু খুয়ালা লাম ইয়ানযুরিল্লাহু ইলাইহি ইয়ামাল কিয়ামাতি। ক্বালা আবু বাকরিন ইয়া রাসূলাল্লাহি (সা.) ইন্না আহাদা শিক্কা ইযারী ইয়াসতারখী ইল্লা আন আতা’আহাদা যালিকা মিনহু। ফাক্বালান নাবিয়্যু (সা.) লাসতা মিম্মাইয়াসনাউহু খুয়ালা।]</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অর্থ</strong>: মহানবী (সা.) বলেছেন, যে ব্যক্তি অহংকারের সাথে নিজের পোশাক ঝুলিয়ে চলবে, কিয়ামতের দিন আল্লাহ্‌তার প্রতি (রহমতের) দৃষ্টি দিবেন না। তখন আবু বকর (রা.) বললেন, ইয়া রসূলাল্লাহ! আমার লুঙ্গির এক পাশ ঝুলে থাকে যদি আমি তাতে গিরা না দেই। নবী (সা.) বললেন, তুমি তাদের অন্তর্ভুক্ত নও যারা অহংকার করে এরূপ করে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অসাবধানতাবশতঃ মহানবী (সা.)-এর কাপড়ও হেচড়ে গিয়েছিল।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>عَنْ أَبِي بَكْرَةَ ـ رضى اللّٰه عنه ـ قَالَ خَسَفَتِ الشَّمْسُ وَنَحْنُ عِنْدَ النَّبِيِّ صلى اللّٰه عليه وسلم فَقَامَ يَجُرُّ ثَوْبَهُ مُسْتَعْجِلاً، حَتَّى أَتَى الْمَسْجِدَ وَثَابَ النَّاسُ فَصَلَّى رَكْعَتَيْنِ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>[<strong>উচ্চারণ</strong>: আন আবি বাকরাতা (রা.) ক্বালা খাসাফাতিশ শামসু ওয়া নাহনু ঈনদান নাবিয়্যি (সা.) ফাক্বামা ইয়াজুররু সাওবাহু মুসতা’জিলান হাত্তা আতাল মাসজিদা ওযা সা-বান্নাসু ফাসাল্লা রাকাতাইন।]</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অর্থ</strong>: আবু বকর (রা.) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন, আমরা নবী (সা.)-এর নিকট ছিলাম, এমন সময় সূর্যগ্রহণ আরম্ভ হয়। তখন তিনি ব্যস্ত হয়ে দাঁড়ালেন এবং কাপড় টেনে টেনে মসজিদে নিয়ে পৌঁছলেন। লোকজন জমায়েত হল। তিনি দু’ রাকআত নামায আদায় করলেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতএব, ঢালাওভাবে গোড়ালির নিচে কাপড় যাওয়ার বিষয়ে মহানবী (সা.) শাস্তির বার্তা শুনাননি। বরং যারা অহংকারবশত বা অপচয়স্বরূপ এমনটি করে তাদের ক্ষেত্রে বলা হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ইসলাম মুরতাদের শাস্তি মৃত্যুদণ্ড আখ্যা দেয় কি?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/islaam-murtaader-shaasti-mrtyudnndd-aakhyaa-dey-ki/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/islaam-murtaader-shaasti-mrtyudnndd-aakhyaa-dey-ki/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/95/95.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৬:০২:৫৬+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/95/95.avif" alt="" />
                    পবিত্র কুরআন বলে, اِنَّ الَّذِیۡنَ اٰمَنُوۡا ثُمَّ کَفَرُوۡا ثُمَّ اٰمَنُوۡا ثُمَّ کَفَرُوۡا&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/95/95.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>পবিত্র কুরআন বলে,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>اِنَّ الَّذِیۡنَ اٰمَنُوۡا ثُمَّ کَفَرُوۡا ثُمَّ اٰمَنُوۡا ثُمَّ کَفَرُوۡا ثُمَّ ازۡدَادُوۡا کُفۡرًا لَّمۡ یَکُنِ اللّٰهُ لِیَغۡفِرَ لَهُمۡ وَ لَا لِیَهۡدِیَهُمۡ سَبِیۡلًا</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থ: নিশ্চয় যারা ঈমান আনে ও পরে কুফরী করে এবং আবার ঈমান আনে, আবার কুফরী করে, তারপর তাদের কুফরী প্রবৃত্তি বৃদ্ধি পায়, আল্লাহ্‌ তাদেরকে কিছুতেই ক্ষমা করবেন না এবং তাদেরকে কোনো পথ দেখাবেন না। (সুরা আন নিসা:১৩৮)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>উক্ত আয়াতে বারবার ঈমান এনে বারবার কুফরী করার সুযোগ দেওয়া হয়েছে। কিন্তু মুরতাদের শাস্তি যদি মৃত্যুদণ্ড হতো তাহলে এমনটি করার কোনো সুযোগ থাকতো না। সেক্ষেত্রে একবার কুফরী করলেই তাকে মৃত্যুদণ্ডের শাস্তি পেতে হতো। মোটকথা এ ধরনের অনেক আয়াত রয়েছে যেগুলোতে এমন মানুষের উল্লেখ রয়েছে যারা ঈমান আনে আর এরপর প্রকাশ্যে বা কর্মের দিক থেকে কুফরী করে তাদেরকে ফাসেক, কাফির এবং মুরতাদ বলা হলেও তাদের জন্য হত্যা বা এ ধরনের অন্য কোনো শাস্তি নির্ধারণ করেননি।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বুখারী শরীফে নিম্নবর্ণিত ঘটনাটি এই বিষয়ে সিদ্ধান্ত প্রদান করে যে, মুরতাদের জন্য কেবল ধর্মত্যাগের অপরাধের কারণে শরিয়তের কোনো শাস্তি নির্ধারিত ছিল না।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">হযরত জাবের বিন আব্দুল্লাহ্ (রা.) বর্ণনা করেন, এক আরব বেদুঈন মহানবী (সা.)-এর নিকট এসে তাঁর (সা.) হাতে বয়আত করার মাধ্যমে ইসলাম গ্রহণ করে। পরবর্তী দিন মদীনায় সেই আরব বেদুঈনের জ্বর হলে সে মহানবী (সা.)-এর নিকট এসে বলে, আমার বয়আত আমাকে ফিরিয়ে দিন। অতঃপর সে আবার এসে বলে, আমার বয়আত আমাকে ফিরিয়ে দিন। তিনি (সা.) তিনবার অস্বীকৃতি প্রকাশ করেন এবং তাকে কোনো উত্তর দেননি। এরপর সেই আরব বেদুঈন মদীনা থেকে চলে যায়। তখন মহানবী (সা.) বলেন, মদীনা একটি ভাঁটির ন্যায়। এটি ময়লা-আবর্জনা বের করে দেয় এবং মূল জিনিসকে খাঁটি বানিয়ে দেয়।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মাওলানা শের আলী সাহেব তার পুস্তক ‘কাতলে মুরতাদ অওর ইসলাম'-এ এই হাদিসটি উল্লেখ করেছেন। তিনি লিখেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>"সেই ব্যক্তির মহানবী (সা.)-এর নিকট বারবার আসাটাও প্রমাণ করে যে, মুরতাদের জন্য হত্যার শাস্তি নির্ধারিত ছিল না। অন্যথায় সে কখনও মহানবী (সা.)-এর নিকট আসতো না বরং কাউকে কিছু না বলে গোপনে চলে যাওয়ার চেষ্টা করত এবং কারও কাছে প্রকাশই করতো না যে, সে মুরতাদ হতে চায়।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মুরতাদের শাস্তি যদি মৃত্যুদণ্ড হয় তবে লোকটি যখন বারবার মহানবী (সা.)-এর নিকট আসছিল তখন তিনি (সা.) কেনো তাকে সতর্ক করেননি? আর কেনই-বা একথা বলে দেননি যে, স্মরণ রেখো! ইসলামে ধর্মত্যাগের শাস্তি কিন্তু মৃত্যুদণ্ড। তুমি যদি ধর্মত্যাগ করো তাহলে তোমাকে হত্যা করা হবে। আর যেখানে সে বারবার ধর্মত্যাগের ইচ্ছা ব্যক্ত করছিল এবং ভয়ও ছিল যে, সে মুরতাদ হয়ে চলে যাবে, এহেন পরিস্থিতিতে কেন পাহারা বসানো হয়নি যাতে সে মুরতাদ হয়ে বেরিয়ে যাওয়ার সময় তাকে ধরে তার ওপর শরিয়তের শাস্তি আরোপ করা সম্ভব হয়।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতএব এই আরব বেদুঈনের বারংবার ধর্মত্যাগের কথা বলা এবং মহানবী (সা.)-এর নিকট তার বারবার যাওয়া আর তার ধর্মত্যাগের পরিণাম সম্পর্কে মহানবী (সা. )-এর তাকে সতর্ক না করা এবং সাহাবীদেরকে তার মৃত্যুদণ্ডের আদেশ না শুনানো আর অবশেষে কোনো বাধাবিঘ্ন ছাড়াই মদীনা থেকে তার চলে যাওয়া- এ সবগুলো বিষয়ই সুস্পষ্টভাবে একথার স্পষ্ট সাক্ষী যে, ইসলামে মুরতাদের জন্য কোনো শরীয়তী শাস্তি নির্ধারিত ছিল না।"</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>শরীয়তে মুরতাদের জন্য কোনো শাস্তি নির্ধারিত না থাকার দ্বিতীয় প্রমাণ হলো, সেসব শর্ত যেগুলোর ভিত্তিতে মহানবী (সা.) হুদায়বিয়াতে মক্কার মুশরিকদের সাথে সন্ধি করেছেন। হুদায়বিয়ার সন্ধি সম্পর্কিত হাদিসে উল্লেখ আছে,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত বারাআ বিন আযেব (রা.) হতে বর্ণীত হয়েছে, মহানবী (সা.) হুদায়বিয়ার দিন মুশরিকদের সাথে তিনটি বিষয়ে সন্ধি করেন। প্রথম শর্ত হলো, মুশরিকদের মধ্য থেকে কেউ মুসলমান হয়ে মহানবী (সা.)-এর কাছে গেলে তিনি তাঁকে মুশরিকদের কাছে ফিরিয়ে দিবেন। দ্বিতীয় শর্ত হলো, মুসলমানদের মধ্য থেকে কেউ যদি মুরতাদ হয়ে মুশরিকদের কাছে চলে যায় তাহলে মুশরিকরা তাকে তাদের কাছে ফেরত পাঠাবে না।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এই চুক্তিপত্রের দ্বিতীয় শর্ত থেকে স্পষ্টভাবে প্রতিভাত হয় যে, মুরতাদের জন্য কোনো শরীয়তসম্মত শাস্তি নির্ধারিত ছিল না। কেননা ইসলামে যদি ধর্মত্যাগের শাস্তি মৃত্যুদণ্ড নির্ধারিত থাকত তাহলে তিনি (সা.) কখনও শরীয়তের শাস্তির বিষয়ে মুশরিকদের কথা মেনে নিতেন না। এছাড়াও এমন আরও কয়েকটি ঘটনা রয়েছে যা থেকে সুস্পষ্ট যে, মহানবীর কল্যাণময় যুগেই কিছু লোক ইসলাম ধর্মত্যাগ করলেও নিছক ধর্মত্যাগের কারণে তাদের মোকাবিলা করা হয় নি যতক্ষণ না তারা যুদ্ধ ও বিদ্রোহের মত গর্হীত কাজে লিপ্ত হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:embed {"url":"https://youtu.be/ZUVjhoIkAoM","type":"video","providerNameSlug":"youtube","responsive":true,"className":"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"} --></p>
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio">
<div class="wp-block-embed__wrapper">https://youtu.be/ZUVjhoIkAoM</div>
<figcaption class="wp-element-caption">মুরতাদের শাস্তি মৃত্যুদণ্ড কিনা জানুন</figcaption>
</figure>
<p><!-- /wp:embed --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>মুসলমানের সংজ্ঞা কী?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/muslmaaner-snjnyaa-kii/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/muslmaaner-snjnyaa-kii/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/94/94.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৬:০০:৩১+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/94/94.avif" alt="" />
                    কুরআন, হাদিস এবং ফিকাহশাস্ত্র থেকে মুসলমানের সংজ্ঞা জেনে নেই- আল্লাহ্ তা’লা পবিত্র&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/94/94.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>কুরআন, হাদিস এবং ফিকাহশাস্ত্র থেকে মুসলমানের সংজ্ঞা জেনে নেই-</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.l5c8l9lvk6i" class="wp-block-heading"><strong>আল কুরআনে মুসলমানের সংজ্ঞা</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লাহ্ তা’লা পবিত্র কুরআনে বলেন,  <strong>لَا تَقُوۡلُوۡا لِمَنۡ اَلۡقٰۤی اِلَیۡکُمُ السَّلٰمَ لَسۡتَ مُؤۡمِنًا</strong>     অর্থাৎ, যে তোমাকে সালাম দেয় তাকে একথা বলো না যে সে মুমিন নয়। (সুরা আন নিসা: ৯৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এ আয়াত থেকে স্পষ্টভাবে প্রতীয়মান হচ্ছে যে, যে ব্যক্তি কোনো মুসলমানকে উদ্দেশ্য করে সালাম বলবে তাকে কাফির বলা যাবে না, বরং খোদা তা’লার নির্দেশ হলো তাকে মুমিন মনে করা এবং মুমিন আখ্যা দেয়া।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.w25yu1nibx2x" class="wp-block-heading"><strong>হাদিসের সংজ্ঞা</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মহানবী হযরত মুহাম্মদ (সা.) অত্যন্ত স্পষ্ট ভাষায় বলেছেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>مَنْ صَلَّى صَلاَتَنَا، وَاسْتَقْبَلَ قِبْلَتَنَا، وَأَكَلَ ذَبِيْحَتَنَا، فَذٰلِكَ الْمُسْلِمُ الَّذِي لَهُ ذِمَّةُ اللّٰهِ وَذِمَّةُ رَسُولِهِ، فَلاَ تُخْفِرُوا اللّٰهَ فِي ذِمَّتِهِ‏‏‏</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>(<strong>উচ্চারণ</strong>: মান সাল্লা সালাতানা ওয়াসতাকবালা কিবলাতানা ওয়া আকালা যাবিহাতানা ফা যালিকাল মুসলিমু। আল্লাযি লাহু যিম্মাতুল্লাহি ওয়া যিম্মাতু রাসূলিহি। ফালা তুখফিরুল্লাহা ফি যিম্মাতিহি।)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অর্থ</strong>: যে আমাদের মত নামায পড়ে, আমাদের কিবলামুখী হয় আর আমাদের জবাইকৃত পশুর মাংস খায় সেই মুসলিম যার জন্য আল্লাহ এবং তাঁর রাসূল যিম্মাদার। সুতরাং তোমরা আল্লাহর যিম্মাদারিতে বাড়াবাড়ি করো না। (বুখারী, কিতাবুস সালাত)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.hgm9ewnb8jm" class="wp-block-heading"><strong>ফিকাহের সংজ্ঞা</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>প্রখ্যাত হানাফি আলেম মোল্লা আলী কারী (রহ.) তাঁর ‘শরহে ফিকাহ’ আকবর এ কাফির আখ্যাদান প্রসঙ্গে বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“যদি কারো মাঝে কুফরির ৯৯টা লক্ষণও পাওয়া যায় কিন্তু মাত্র ১টি লক্ষণ থেকে থাকে কুফরী না করার, সেক্ষেত্রে বিচারকের সেই একটি লক্ষণকেই প্রাধান্য দেওয়া উচিত। কেননা, ভুলক্রমে একজন মুসলমানের সর্বনাশ করার চাইতে ভুলক্রমে হাজারটা কাফিরের অস্তিত্ব বজায় রাখা ঢের শ্রেয়।”</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading --></p>
<h2 id="h.lfsg4zorczlo" class="wp-block-heading"><strong>আহ্‌মদীয়া মুসলিম জামাতের ধর্মবিশ্বাস</strong></h2>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>নিখিল বিশ্ব আহমদীয়া মুসলিম জামাতের পবিত্র প্রতিষ্ঠাতা হযরত মির্যা গোলাম আহমদ কাদিয়ানী (আ.) বলেন:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“আমরা মুসলমান। এক-অদ্বিতীয় খোদা তা’লার প্রতি ঈমান রাখি এবং লা ইলাহা ইল্লাল্লাহু মুহাম্মাদুর রসূলুল্লাহ্ কলেমায় আমরা বিশ্বাসী। আমরা কুরআনকে খোদার কিতাব এবং তাঁর রসূল খাতামুল আম্বিয়া হযরত মুহাম্মদ সাল্লাল্লাহু আলায়হে ওয়া সাল্লামকে মানি। আমরা ফিরিস্তা, কিয়ামত অর্থাৎ পুনরুত্থান দিবস, জান্নাত ও জাহান্নামে বিশ্বাসী। আমরা নামায পড়ি ও রোযা রাখি এবং কিবলামুখী হই। যা কিছু আল্লাহ্ ও রসূল (সা.) ‘হারাম’ তথা নিষিদ্ধ আখ্যা দিয়েছেন সেগুলোকে হারাম জ্ঞান করি এবং যা কিছু ‘হালাল’ তথা বৈধ করেছেন সেগুলোকে হালাল আখ্যা দেই। আমরা শরীয়তে কোনো কিছু সংযোজনও করি না, বিয়োজনও করি না এবং এক বিন্দু পরিমাণও কম-বেশি করি না। যা কিছু রসূলুল্লাহ্ (সা.)-এর মাধ্যমে আমরা পেয়েছি-আমরা এর হিকমত বুঝি বা না বুঝি কিংবা এর অন্তর্নিহিত তত্ত্ব নাইবা উদ্ধার করতে পারি- আমরা তা গ্রহণ করি। আমরা আল্লাহ্‌র ফযলে বিশ্বাসী, একত্ববাদী মুসলমান।” (নূরুল হক, খণ্ড ১, পৃ. ৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>যে ব্যক্তি মুখে লা ইলাহা পাঠ করে তাকে অমুসলিম বলার কোনো অধিকার আমাদের নাই। এ বিষয়ে হাদিসে বর্ণিত হয়েছে, উসামা বিন যায়িদ (রা.) থেকে বর্ণিত। তিনি বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">রাসূলুল্লাহ (সা.) আমাদেরকে জুহাইনা গোত্রের খেজুরের বাগানে প্রেরণ করেন। আমরা প্রত্যুষে তাদের পানির ঝরণা ঘেরাও করি। অতঃপর আমি ও জনৈক আনসারী তাদের এক ব্যক্তিকে ধরে ফেলি। যখন আমরা তার উপর চড়াও হই অমনি সে বলে উঠলো লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ্। (এ কথা শুনেই) আনসারী থেমে যায়; আর আমি আমার বর্শার আঘাতে তাকে হত্যা করি। অতঃপর আমরা মদীনায় ফিরে এলে সেই হত্যার ঘটনা নবী (সা.)-এর কানে পৌঁছল। তিনি আমাকে বলেন, হে উসামা। সে লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ বলার পরও তুমি তাকে হত্যা করলে? আমি বললাম, ইয়া রাসূলাল্লাহ! তা তো ছিল জান বাঁচানোর জন্য। তিনি বলেন, সে লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ বলার পরও তুমি তাকে হত্যা করলে? অতঃপর তিনি বারবার এ কথা বলতে লাগলেন, এমনকি আমি আক্ষেপ করতে লাগলাম যে, আমি যদি ইতিপূর্বে মুসলিম না হতাম (তাহলে এই গুনাহ আমার ভাগ্যে লেখা হতো না)। (<a href="https://www.hadithbd.com/hadith/link/?id=28736">বুখারী, কিতাবুল মাগাযী-৪২৬৯</a>)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অপর এক বর্ণনায় আছে:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">অতঃপর রাসূলুল্লাহ (সা.) বলেন, সে লা ইলাহা ইল্লাল্লাহ বলল, আর তুমি তাকে হত্যা করলে? আমি বললাম, ইয়া রাসূলাল্লাহ! সে তো তরবারির ভয়ে এ কথা বলেছে। তিনি বলেন: তুমি তার অন্তর ফেড়ে দেখলে না কেন, তাহলে জানতে পারতে সে তা তার অন্তর থেকে বলেছে কি না। তিনি বরাবর এ কথা বলতে লাগলেন, এমনকি আমি আক্ষেপ করতে লাগলাম, আমি যদি আজই মুসলিম হতাম।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মোটকথা, কোনো ব্যক্তি যদি মুখে মুসলমান হওয়ার দাবি করে আমাদের তাকে কাফির বলার কোনো অধিকার নাই। তার জান-মালের নিরাপত্তাও আমাদের সংরক্ষণ করতে হবে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>সুতরাং আহমদীদেরকে যারা কাফির বলে তারা কুরআন, হাদিস এবং ফিকাহ শাস্ত্রমতে নিজেদের কুফরী ফতোয়ায় নিজেরাই কাফির হয়ে যায়। কেননা মহানবী হযরত মুহাম্মদ (সা.) বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">কোনো মুসলমান কাউকে কাফির বললে যদি সে কাফির না হয় তাহলে তার দিকেই কুফরী ফিরে আসে। (<a href="https://www.hadithbd.com/hadith/link/?id=30756">মুসলিম, কিতাবুল ঈমান</a>)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>আল্লাহ্ তা’লার অস্তিত্বের প্রমাণ কী?</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/aallaah-taalaar-astitber-prmaann-kii/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/aallaah-taalaar-astitber-prmaann-kii/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/93/93.avif" medium="image" />
            <category term="নাস্তিকতা"/>
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৫:৫২:০১+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/93/93.avif" alt="" />
                    - ফারহান ইকবাল, মিশনারী, আহমদীয়া মুসলিম জামাত, কানাডা হযরত মির্যা বশিরুদ্দিন মাহমুদ&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/93/93.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p> - ফারহান ইকবাল, মিশনারী, আহমদীয়া মুসলিম জামাত, কানাডা<br><em>হযরত মির্যা বশিরুদ্দিন মাহমুদ আহমদ (রা.)-এর রচিত গ্রন্থ “হাস্তি বারী তা’লা” (আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব)-এর আলোকে আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের যুক্তি প্রমাণের একটি সংক্ষিপ্ত বিবরণ উপস্থাপিত হল।</em></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এটা অস্বীকার করা যায় না যে আল্লাহ্‌র প্রতি বিশ্বাস দ্রুত লোপ পাচ্ছে, বিশেষ করে পশ্চিমা দেশগুলোতে এই বিষয়টি বেশি পরিলক্ষিত। বর্তমানে কলেজ এবং বিশ্ববিদ্যালয়ে নাস্তিক হওয়াটা খুবই জনপ্রিয় হয়ে উঠেছে। বাস্তবিক অর্থে অনেক বিশ্ববিদ্যালয়ে, এটি এখন সংস্কৃতি হয়ে উঠেছে। এগুলো আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষে যুক্তিগুলিকে বুঝা আরও গুরুত্বপূর্ণ করে তুলে, যাতে সত্য সন্ধানীরা আল্লাহ্‌র সাথে সম্পর্ক গড়ে তোলার জন্য তাদের যাত্রা শুরু করতে পারে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১৯২১ সালের জলসা সালানা উপলক্ষে দ্বিতীয় খলিফা হযরত মির্যা বশিরুদ্দিন মাহমুদ আহমদ (রা.) অবিস্মরণীয় একটি বক্তৃতা দিয়েছিলেন "হাস্তি বারি তা’লা" (সর্বশক্তিমান আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব) শিরোণামে। এই বক্তৃতায় তিনি আল্লাহ্‌র প্রতি বিশ্বাসের প্রয়োজনীয়তা সঠিকভাবে তুলে ধরেন। আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের প্রমাণ হিসেবে আটটি শক্তিশালী যুক্তি ব্যাখ্যা করেন এবং যুক্তিগুলির বিরুদ্ধে লোকেরা যে অভিযোগগুলি করে থাকে তার পাল্টা জবাব দেন। এই নিবন্ধটির মাধ্যমে দ্বিতীয় খলিফার দ্বারা উপস্থাপিত যুক্তিগুলিকে সংক্ষেপে উপস্থাপন করার চেষ্টা করা হল।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.uns4ioyb3y4k" class="wp-block-heading"><strong>আল্লাহ্‌র প্রতি বিশ্বাস কেন গুরুত্বপূর্ণ?</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষে যুক্তিগুলো অধ্যয়ন করার আগে, একটি পরম অস্তিত্বের প্রতি বিশ্বাসের প্রয়োজনীয়তা বোঝা গুরুত্বপূর্ণ। অনেকেই জীবনের অর্থ খুঁজে পান এবং আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব সম্পর্কে তাদের আগ্রহ না থাকার কথা বলেন। তবে, অনেকেই আল্লাহ্ সম্পর্কে আলোচনাকে অকার্যকর মনে করে তার অস্তিত্বকে অস্বীকার করেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এই প্রশ্নের উত্তরে হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা.) প্রথমে যুক্তি দেন যে, আল্লাহ্-কে বিশ্বাস করা প্রয়োজন কারণ আল্লাহ্ আসলেই আছেন। যখন আমরা অন্যান্য জিনিসের অস্তিত্বে বিশ্বাস করি যা সত্যিই আছে, তাহলে আল্লাহ্‌র ক্ষেত্রে ব্যতিক্রম কেন করব? আমরা এমন অনেক কিছুতে বিশ্বাস করি যার অস্তিত্ব আমাদের কাছে সুস্পষ্ট, কিন্তু আল্লাহ্‌র ক্ষেত্রে এমনটি প্রশ্ন করি না। বিজ্ঞানীরা জ্ঞানের জন্য অনেক কিছু গবেষণা করেন এবং ক্ষুদ্রতম কণার অস্তিত্ব গবেষণা করেন। তাহলে কেন সৃষ্টিকর্তার অস্তিত্ব গবেষণা করার জন্য একই প্রচেষ্টা করা হবে না?</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা.) বলেন, আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব নিয়ে অনুসন্ধান করলে আমাদের বিশ্বের কাজকর্ম সম্পর্কে আরও বেশি বোঝা সম্ভব। আল্লাহ্ সম্পর্কে আরও জানতে পারলে বিভিন্ন জ্ঞানক্ষেত্রে অনেক অগ্রগতি হয়। অন্য কথায়, সহজ অনুসন্ধানের মাধ্যমে আমরা প্রকৃত সত্যের দিকে ধাবিত হবো।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>প্রশ্ন এটা নয় যে, আমাদের আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের অনুসন্ধান করা উচিত কিনা, কারণ এই অনুসন্ধান আমরা শুরু করিনি। বরং, আল্লাহ্‌ নিজেই তাঁর রসূলদের পাঠানোর মাধ্যমে আমাদেরকে তাঁর দিকে মনোযোগ আকর্ষণ করেন। যেহেতু এই প্রশ্ন আমাদের কাছে রসূলদের মাধ্যমে এমনভাবে এসেছে যা এড়িয়ে যাওয়ার কোনো সুযোগ নাই, এজন্য আমাদেরকে বিষয়টি বিশ্লেষণ করতে হবে এবং উত্তর খুঁজতে হবে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.wrl7bzulgv8b" class="wp-block-heading"><strong>প্রথম যুক্তি: এক পরম সত্তার প্রতি সার্বজনীন বিশ্বাস</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আবার মূল বিষয়ে ফিরে আসি, হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা.) প্রদত্ত প্রথম যুক্তি হলো যে,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব মেনে নেওয়া উচিত কারণ এটি একটি সাধারণভাবে গৃহীত বিশ্বাস। প্রতিটি জাতি সর্বশক্তিমান সত্তার অস্তিত্বে বিশ্বাস করে। এমনকি কিছু বিশিষ্ট নাস্তিকও লিখেছেন যে, একটি বিষয় যা পুরো বিশ্ব দ্বারা গৃহীত, তা সম্পূর্ণ ভুল হতে পারে না। এতে অবশ্যই কিছু বাস্তবতা রয়েছে। এই বিষয়ে, পবিত্র কুরআন উল্লেখ করে, <strong>وَ اِنۡ مِّنۡ اُمَّۃٍ اِلَّا خَلَا فِیۡہَا نَذِیۡرٌ </strong> অর্থাৎ, প্রত্যেক জাতিতেই কোনো না কোনো সতর্ককারী এসেছে (সুরা আল ফাতের: ২৫)।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অন্য কথায়, প্রতিটি জাতির মধ্যে এমন কিছু মানুষ ছিল যারা তাদেরকে সর্বশক্তিমান আল্লাহ্‌র দিকে আহবান জানিয়েছে, যার ফলে আল্লাহ্‌র বিশ্বাস ব্যাপকভাবে বিস্তারলাভ করেছে। এটি আমাদের জন্য এই বিশ্বাস ধরে রাখার যথেষ্ট কারণ।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.yt3tuoibsmuk" class="wp-block-heading"><strong>দ্বিতীয় যুক্তি: একটি স্বতন্ত্র সত্তার প্রয়োজন</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষে দ্বিতীয় যুক্তি পবিত্র কুরআনের ১১২তম সূরার (সুরা  আল ইখলাস) তৃতীয় আয়াতে পাওয়া যায়, যেখানে বলা হয়েছে: اَللّٰہُ الصَّمَدُ এই শব্দগুলির অর্থ হলো যে আল্লাহ্ একমাত্র সত্তা যিনি পরিপূর্ণ।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>সামাদ আল্লাহ্‌র একটি গুণ, যার অর্থ তিনি অস্তিত্বের জন্য কারো ওপর নির্ভরশীল নন, এবং সকল অন্যান্য সত্তা তাঁর ওপর নির্ভরশীল। এই যুক্তির প্রমাণ পৃথিবীর সর্বত্র পাওয়া যায়। পৃথিবীতে এমন কিছুই নাই যা নিজেই পরিপূর্ণ। সবকিছুর অস্তিত্বের জন্য অন্য কিছুর প্রয়োজন হয় এবং এগুলি ছাড়া তারা টিকে থাকতে পারে না। এই নির্ভরশীলতা প্রমাণ করে যে পৃথিবী নিজে নিজে টিকে থাকতে পারে না এবং এটি পরিচালনা করার জন্য একটি সম্পূর্ণ স্বতন্ত্র সত্তার প্রয়োজন, যা হলেন আল্লাহ্।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.jdvr5n2ivhi1" class="wp-block-heading"><strong>তৃতীয় যুক্তি: বিবর্তন</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>সাধারণত মনে করা হয় যে বিবর্তন প্রক্রিয়া সৃষ্টিকর্তার বিশ্বাসকে খণ্ডন করে। তবে, হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা) লিখেছেন যে এই প্রক্রিয়াটি আসলে নাস্তিকতাকে খণ্ডন করে। কারণ এই ক্ষেত্রে সমস্ত গবেষক একমত যে সবকিছু অগ্রসর হয়েছে এবং উন্নত হয়েছে এবং 'প্রাকৃতিক' নির্বাচনের মাধ্যমে যোগ্যতমের বেঁচে থাকা পর্যন্ত, এবং তারপর বুদ্ধিমান মানব প্রজাতির জন্ম হয়েছে। এই পর্যায়ে শারীরিক বিবর্তনের প্রক্রিয়া শেষ হয়েছে এবং শুধুমাত্র মানুষের বোঝাপড়া এবং বুদ্ধির অগ্রগতি চলতে থেকেছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>ইসলামিক দৃষ্টিকোণ থেকে, এটি আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের একটি চমৎকার প্রমাণ। যদি প্রকৃতি মানবের স্রষ্টা হতো তবে এই বিবর্তন প্রক্রিয়া অব্যাহত থাকতো এবং মানুষ অন্য কোনো সৃষ্টিতে বিবর্তিত হতো। এটি স্পষ্ট যে এই পুরো প্রক্রিয়ার লক্ষ্য ছিল মানুষের জন্ম এবং এই লক্ষ্য প্রকৃতি দ্বারা নির্ধারিত হতে পারে না। এটি অবশ্যই একটি সর্বশক্তিমান বুদ্ধিমান সত্তা দ্বারা নির্ধারিত।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.775b573u6stw" class="wp-block-heading"><strong>চতুর্থ যুক্তি: কারণ এবং ফলাফল</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষে একটি সাধারণ যুক্তি হলো, কারণ এবং ফলাফল। হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা) বর্ণনা করেন, একবার একজন দার্শনিক একজন নিরক্ষর বেদুঈনের সাথে সাক্ষাৎ করেন। দার্শনিক তাকে জিজ্ঞাসা করলেন, "তুমি কি আল্লাহ্-কে বিশ্বাস কর?" সে বলল, "হ্যাঁ, আমি করি।" তিনি তারপর জিজ্ঞাসা করলেন, "আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের প্রমাণ কী?" তখন সে বলল:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>اَلْبَعْرَۃُ تَدُلُّ علی الْبَعِیْرِ و اٰثَارُ الاَقْدَامِ علی السَّفِیْرِ وَ السَّمَآءُ ذَاتُ البُروجِ والارضُ ذَاتُ الفِجَاجِ کَیفَ لا تَدُلُّ علی الّطِیفِ الخَبِیرِ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>উচ্চারণ</strong>: আল বা’রাতু তাদুল্লু আলাল বাঈরি ওয়া আসারুল আকদামি আলাস সাফিরি ওয়াস সামাউ যাতুল বুরুজি ওয়াল আরদু যাতুল ফিজাজি কাইফা লা তাদুল্লু আলাল্ লাতিফিল খাবীর।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অর্থাৎ</strong> “উচ্ছিষ্ট/বিষ্ঠা হলো উটের অস্তিত্বের প্রমাণ এবং পদচিহ্ন হলো একজন পথিকের উপস্থিতির প্রমাণ; তাহলে কেন তারা বলে যে তারায় ভরা আকাশ এবং পথে ভরা পৃথিবী আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের প্রমাণ নয় - যিনি সূক্ষ্মাতিসূক্ষ্ম, সম্যক অবহিত?”</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এটি প্রাচীনকাল থেকে আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষে একটি সাধারণ যুক্তি হিসেবে দেওয়া হয়েছে। যদিও এর বিরুদ্ধে অনেক অভিযোগ উঠেছে, তবুও এটি আসলেই সঠিক, যেমন পবিত্র কুরআনেও বলা হয়েছে: اَفِی اللّٰہِ شَکٌّ فَاطِرِ السَّمٰوٰتِ وَ الۡاَرۡضِ <strong>অর্থাৎ</strong> “আল্লাহ্‌ সম্বন্ধে কি তোমাদের কোনো সন্দেহ আছে, যিনি আকাশসমূহের ও পৃথিবীর সৃষ্টিকর্তা?” (সূরা ইবরাহিম, ১৪:১১)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.7mgghi565kob" class="wp-block-heading"><strong>পঞ্চম যুক্তি: মহাবিশ্বের জটিল নকশা</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা) প্রদত্ত পঞ্চম যুক্তি আসলে চতুর্থ যুক্তির সম্প্রসারণ। যেখানে চতুর্থ যুক্তিতে, মহাবিশ্বের অস্তিত্বের ওপর ভিত্তি করে আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব প্রমাণিত হয়, সেখানে পঞ্চম যুক্তি মহাবিশ্বের নকশা বা গঠনের ওপর ভিত্তি করে আল্লাহ্‌র অস্তিত্ব প্রমাণ করে। মহাবিশ্বে অসংখ্য গ্রহ ও নক্ষত্র রয়েছে, প্রত্যেকটি তার নিজস্ব 'কাজ' এবং 'নিয়ম' অনুসরণ করে চলে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>ধরা যাক, মানুষ নিজেই জন্ম নিয়েছে। তাহলে আমরা কীভাবে মনে করি যে পুরো পৃথিবী স্বয়ংক্রিয়ভাবে মানুষের প্রয়োজন অনুযায়ী তৈরি হয়েছে? মানব চোখের উদাহরণ নিন। চোখের সঠিকভাবে কাজ করার জন্য আমরা দেখতে পাই যে ১৪৯,৬০০,০০০ কিলোমিটার দূরে একটি সূর্যের উপস্থিতি রয়েছে!! সূর্য ছাড়া, মানুষ তাদের চোখ কোনো ভালো উদ্দেশ্যে ব্যবহার করতে পারতো না। এমন একটি নিখুঁত ব্যবস্থা এবং নকশা কীভাবে বিশৃঙ্খলা থেকে আসতে পারে? এমন একটি বিস্তৃত, জটিল ব্যবস্থা একটি সর্বশক্তিমান, সর্বজ্ঞ সত্তা ছাড়া অস্তিত্ব লাভ করতে পারে না, যিনি অদৃশ্যের জ্ঞানী।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এত জটিল একটি মহাবিশ্বের অস্তিত্বের সম্ভাবনা এতটাই ক্ষুদ্র যে, এর একটি নকশাকারী, অর্থাৎ আল্লাহ্ ছাড়া কার্যত অসম্ভব বলে বিবেচিত হবে। এই একই যুক্তি পবিত্র কুরআনের নিম্নলিখিত আয়াতগুলোতে উপস্থাপন করা হয়েছে:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>تَبٰرَکَ الَّذِیۡ بِیَدِہِ الۡمُلۡکُ ۫ وَ ہُوَ عَلٰی کُلِّ شَیۡءٍ قَدِیۡرُ ۣۙ الَّذِیۡ خَلَقَ الۡمَوۡتَ وَ الۡحَیٰوۃَ لِیَبۡلُوَکُمۡ اَیُّکُمۡ اَحۡسَنُ عَمَلًا</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong> وَ ہُوَ الۡعَزِیۡزُ الۡغَفُوۡرُ  الَّذِیۡ خَلَقَ سَبۡعَ سَمٰوٰتٍ طِبَاقًا ؕ مَا تَرٰی فِیۡ خَلۡقِ الرَّحۡمٰنِ مِنۡ تَفٰوُتٍ ؕ فَارۡجِعِ الۡبَصَرَ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>ہَلۡ تَرٰی مِنۡ فُطُوۡرٍ   ثُمَّ ارۡجِعِ الۡبَصَرَ کَرَّتَیۡنِ یَنۡقَلِبۡ اِلَیۡکَ الۡبَصَرُ خَاسِئًا وَّ ہُوَ حَسِیۡرٌ </strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>“পরম কল্যাণের অধিকারী তিনিই যার হাতে রয়েছে সব আধিপত্য। আর তিনিই সবকিছুর ওপরে সর্বশক্তিমান। তিনিই মৃত্যু ও জীবনকে সৃষ্টি করেছেন যেন তিনি তোমাদের পরীক্ষা করতে পারেন, তোমাদের মাঝে কর্মের দিক থেকে কে উত্তম। এবং তিনি মহাপরাক্রমশালী, অতীব ক্ষমাশীল। তিনিই সাত আকাশ স্তরে স্তরে সৃষ্টি করেছেন। তুমি রহমান (আল্লাহ্‌র) সৃষ্টিতে কোনো অসঙ্গতি দেখতে পাবে না। এরপর আবার চেয়ে দেখ, তুমি কি কোনো খুঁত দেখতে পাও? হ্যাঁ তুমি বারবার চেয়ে দেখো। তোমার দৃষ্টি (কেবল) ব্যর্থ ও ক্লান্তশ্রান্ত হয়ে তোমার দিকে ফিরে আসবে।” (সুরা আল মুলক: ২-৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.xitigyxkfzs2" class="wp-block-heading"><strong>ষষ্ঠ যুক্তি: নৈতিকতা</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>ষষ্ঠ যুক্তি পবিত্র কুরআনের নিম্নলিখিত আয়াতগুলোতে দেওয়া হয়েছে,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);"><strong>وَ لَاۤ اُقۡسِمُ بِالنَّفۡسِ اللَّوَّامَۃِ ؕ لَاۤ اُقۡسِمُ بِیَوۡمِ الۡقِیٰمَۃِ</strong> অর্থাৎ, “সাবধান, আমি কিয়ামত দিবসের কসম খাচ্ছি। আর আমি বারবার ভর্ৎসনাকারী আত্মার কসম খাচ্ছি।” (সূরা আল কিয়ামা: ২-৩)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>প্রতিটি মানুষের মধ্যে উপস্থিত বিবেক আল্লাহর অস্তিত্বের একটি শক্তিশালী প্রমাণ হিসেবে গণ্য হতে পারে, যা তাকে বিভিন্ন প্রকারের অপরাধ করা থেকে দূরে থাকতে প্ররোচিত করে এবং তাকে অনুশোচনা করতে উৎসাহিত করে। আল্লাহর অস্তিত্ব না থাকলে, তার হৃদয়ে মন্দের প্রতি এমন ঘৃণা থাকতো না। তার বদলে, সে নিজ ইচ্ছা অনুযায়ী স্বাধীনভাবে যা খুশি তাই করে ফেলতো। প্রকৃতপক্ষে, এই ভালো এবং মন্দ জ্ঞানটি আল্লাহ মানুষের হৃদয়ে দিয়ে রেখেছেন, যাতে তারা তাঁর দিকে মনোযোগ নিবদ্ধ করতে পারে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.zawi7gimmfn8" class="wp-block-heading"><strong>সপ্তম যুক্তি: সাক্ষ্যপ্রমাণ</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মুসলেহ্ মওউদ (রা.) আলোচিত আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের সপ্তম যুক্তি হলো সাক্ষ্যপ্রমাণ। এটি আসলে এমন কিছু যা জীবনের প্রায় সব ক্ষেত্রে বিচার করার জন্য ব্যবহৃত হয়। একজন ব্যক্তি যা বিশ্বাস করেন এবং যা তিনি সত্য বলে মেনে নেন, তা প্রধানত সাক্ষ্যপ্রমাণের ওপর ভিত্তি করে এবং খুব কমই ব্যক্তিগত অভিজ্ঞতার ওপর।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>বিভিন্ন ধরণের জ্ঞানের একটি বড় অংশ যেমন চিকিৎসা, প্রকৌশল, জ্যোতির্বিজ্ঞান ইত্যাদি, সাক্ষ্যপ্রমাণের ওপর ভিত্তি করে গ্রহণ করা হয়। কিছু লোক নির্দিষ্ট কিছু জিনিসের অভিজ্ঞতা লাভ করে এবং অন্যরা সেই লোকদের সাক্ষ্যপ্রমাণের ওপর ভিত্তি করে তাদের গবেষণা করে। যদি একটি বড় গোষ্ঠীর সত্যবাদী, ধার্মিক লোকেরা সাক্ষ্য দেয় যে তারা কিছু দেখেছে বা কিছু অস্তিত্ব খুঁজে পেয়েছে, তবে সেই সাক্ষ্যকে অবশ্যই গ্রহণ করতে হবে। এই ক্ষেত্রে ইব্রাহিম (আ.), মূসা (আ.), ঈসা (আ.), দাউদ (আ.), সুলায়মান (আ.), এবং হযরত মুহাম্মদ (সা.)-এর মত মহান ব্যক্তিরা সবাই আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের পক্ষ্যে সাক্ষ্য দিয়েছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.6kibqzmei095" class="wp-block-heading"><strong>অষ্টম যুক্তি: সর্বশ্রেষ্ঠ যুক্তি</strong> (দোয়ার কবুলিয়াত)</h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এখন পর্যন্ত আলোচিত সমস্ত যুক্তি কেবল দার্শনিক বা বুদ্ধিবৃত্তিক দৃষ্টিকোণ থেকে ঈশ্বরের অস্তিত্ব প্রমাণ করে এবং মানুষের মন সর্বদা ভুল করতে পারে। তবে অষ্টম যুক্তি আমাদের দৃষ্টি পর্যবেক্ষণের সঙ্গে সম্পর্কিত নতুন এক ধারার যুক্তির দিকে নিয়ে যায়, যা ত্রুটির সম্ভাবনাকে দূর করে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>স্মরণ রাখতে হবে যে মহান আল্লাহ্ আমাদের তাঁর অস্তিত্বের প্রমাণ হিসাবে এক বা দুইটি, অথবা পাঁচ বা ছয়টি, এমনকি দশ বা কুড়িটি প্রমাণ দেননি। বরং তিনি আমাদের শত শত যুক্তি এবং প্রমাণ দিয়েছেন। আসলে, আল্লাহ্‌র প্রতিটি গুণাবলীই তাঁর অস্তিত্বের প্রমাণ। সংক্ষেপ করার জন্য, আমরা দুটি উদাহরণ নিই। প্রথম উদাহরণ হলো আল্লাহ্‌র গুণ আল-আযীয (পরাক্রমশালী)। যদি আমরা আল্লাহ্‌র এই গুণের প্রভাব দেখি, এটি আমাদের জানিয়ে দেবে যে একজন আল-আযীয আল্লাহ্ আছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এই গুণ সম্পর্কে আল্লাহ বলেন: <strong>کَتَبَ اللّٰہُ لَاَغۡلِبَنَّ اَنَا وَ رُسُلِیۡ ؕ اِنَّ اللّٰہَ قَوِیٌّ عَزِیۡزٌ</strong> আল্লাহ্ সিদ্ধান্ত নিয়ে রেখেছেন: ‘আমি এবং আমার রসূলরা অবশ্যই বিজয়ী হব।’ সত্যিই, আল্লাহ মহা শক্তিধর (ও) মহাপরাক্রমশালী। (সুরা আল মুজাদিলা:২২)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>একদিকে, আমরা দেখি আল্লাহ প্রতিশ্রুতি দিচ্ছেন তিনি অবশ্যই তাঁর রসূলদের বিজয়ী করবেন। অন্যদিকে, আমরা লক্ষ্য করি একজন রসূল প্রায়শই দূর্বল এবং অসহায়দের মধ্য থেকে নির্বাচিত হন। যখন আমরা দেখি হযরত মুহাম্মদ (সা) তাঁর রসূল হওয়ার দাবি নিয়ে উঠেছিলেন এবং শেষ পর্যন্ত আরবের শাসক হয়েছিলেন, তখন আমরা মেনে নিতে বাধ্য হই তিনি এটা আল্লাহ্‌র সাহায্য ছাড়া করতে পারেননি। তাঁর কোনো ক্ষমতা, প্রভাব, সম্পদ বা জ্ঞান ছিল না, এমনকি পড়তে এবং লিখতেও পারতেন না! তারপর, যখন তিনি তাঁর দাবিটি করলেন, তখন মনে হলো পুরো পৃথিবী তাঁর বিরুদ্ধে দাঁড়িয়েছে। তবে এর চূড়ান্ত ফলাফল হলো তিনি শেষ পর্যন্ত দশ হাজার লোক নিয়ে মক্কায় প্রবেশ করেছিলেন! এটি প্রমাণ করে একজন আল্লাহ্ আছেন যিনি তাঁকে সমর্থন করেছেন এবং সুরক্ষা দিয়েছেন এবং শেষ পর্যন্ত তাঁকে সফলতা অর্জন করতে এবং তাঁর সমস্ত শত্রুদের ওপর প্রাধান্য পেতে সক্ষম করেছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>দ্বিতীয় উদাহরণ হলো আল-মুজিব (যিনি প্রার্থনা গ্রহণ করেন) গুণের। প্রায় প্রতিটি খাঁটি ঈমানদার সাক্ষ্য দিতে পারেন তিনি আল্লাহ্‌র কাছে দোয়া করেছেন এবং আল্লাহ্ তাঁর দোয়া গ্রহণ করেছেন। আসলে, অনেক ক্ষেত্রে, একজন বিনম্র চিত্তের মানুষের দোয়ার কারণে আল্লাহ্ এমন কাজ করেন যা সম্পূর্ণ অসম্ভব বলে মনে হয়! যখন আমরা প্রতিশ্রুত মসীহ (আ.)-এর জীবন অধ্যয়ন করি, তখন আমরা তাঁর দোয়ার গ্রহণযোগ্যতার অনেক অবিশ্বাস্য উদাহরণ দেখি যা আল্লাহর অস্তিত্বে কোনো সন্দেহ রাখে না। তাযকিরা-তে সংরক্ষিত নিম্নলিখিত উদাহরণটি বিবেচনা করা যেতে পারে,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>‘আমাদের সম্মানিত নওয়াব মুহাম্মদ আলী খানের কনিষ্ঠ পুত্র আবদুর-রহিম টাইফয়েড জ্বরে মারাত্মকভাবে অসুস্থ হয়ে পড়েছিল যা পনেরো দিন ধরে চলছিল। সে অজ্ঞান হয়ে যেত, এবং শেষ পর্যন্ত সে দহন অনুভব করতে শুরু করে... হযরত মসীহ্ মওউদ (আ.)-কে প্রতিদিন দোয়ার জন্য অনুরোধ জানানো হতো এবং তিনি ধারাবাহিকভাবে তাঁর জন্য প্রার্থনা করছিলেন। ২৫ অক্টোবর (১৯০৩) হযরত মসীহ্ মওউদ (আ.)-কে গভীর দুঃখের সাথে অবগত করা হয়েছিল যে, সবাই তার জীবনের আশা প্রায় ছেড়ে দিয়েছে। তাঁর সহানুভূতিশীল এবং দয়ালু মন যখন স্বয়ং তাহাজ্জুদে দোয়া করছিলেন তখন তাঁকে একটি ইলহামে জানানো হয় যে:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);"><strong>تقدیر مبرم اور ہلاکت مقدر</strong> (উচ্চারণ: তাকদীর মুবরাম হ্যা আওর হালাকাত মুকাদ্দার) অর্থাৎ, ফয়সালা অপরিবর্তনীয় এবং তার মৃত্যু নির্ধারিত হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মসীহ্ মওউদ (আ.) বললেন, এই কষ্টকর ইলহামে আমি অত্যন্ত বিচলিত হলাম এবং সম্পূর্ণ অনিচ্ছায় আমার ঠোঁট থেকে বেরিয়ে এলো: হে আল্লাহ্, যদি প্রার্থনার আর সময় না থাকে, তবে আমি সুপারিশ করার জন্য প্রার্থনা করছি, কারণ সুপারিশের জন্য সময় আছে। এর পরপরই আমি একটি ইলহাম পেয়েছিলাম:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>  یُسَبِّحُ لَهٗ مَا فِی السَّمٰوٰتِ وَ مَا فِی الۡاَرۡضِ ؕ مَنۡ ذَا الَّذِیۡ یَشۡفَعُ عِنۡدَهٗۤ اِلَّا بِاِذۡنِهٖ    </strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অর্থাৎ, “যারা আকাশে আছে এবং যারা পৃথিবীতে আছে তারা সবাই তাঁর মহিমা ঘোষণা করে। তাঁর অনুমতি ছাড়া কে তাঁর কাছে সুপারিশ করতে পারে?” (সূরা আল বাকারা: ২৫৬)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এই মহিমান্বিত ইলহাম আমাকে কাঁপিয়ে দিয়েছিল এবং আমি অনুমতি ছাড়াই সুপারিশ করেছিলাম এটি মনে পড়তেই আমি ভয় ও শ্রদ্ধায় আচ্ছন্ন হয়েছিলাম। এক বা দুই মিনিট পরে আমি একটি ইলহাম পেলাম: <strong>اِنَّکَ أنْتَ المَجَازْ</strong>  (উচ্চারণ: ইন্নাকা আনতাল মাজায) যার অর্থ হলো “তোমার অনুমতি রয়েছে।”</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এরপর, আবদুর-রহিম ধীরে ধীরে সুস্থ হয়ে উঠলেন এবং যিনি তাঁর দিকে তাকিয়েছিলেন, তিনি আল্লাহ্ তা’লার প্রতি কৃতজ্ঞতায় আপ্লুত হয়েছিলেন এবং স্বীকার করেছিলেন যে, একজন মৃত ব্যক্তিকে আক্ষরিকভাবেই জীবিত করা হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:embed {"url":"https://youtu.be/JPiMugDYQho?list=PLUDxBdUH1V6oPgoFaejDW0KMPusVOJPEg","type":"video","providerNameSlug":"youtube","responsive":true,"className":"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"} --></p>
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio">
<div class="wp-block-embed__wrapper">https://youtu.be/JPiMugDYQho?list=PLUDxBdUH1V6oPgoFaejDW0KMPusVOJPEg</div>
<figcaption class="wp-element-caption">আল্লাহ্‌র অস্তিত্বের প্রমাণ যেভাবে করবেন</figcaption>
</figure>
<p><!-- /wp:embed --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>বুক রিকমেন্ডেশন</strong>: <a href="https://www.ahmadiyyabangla.org/books/allah-talar-astitto/">পুস্তক : আল্লাহ্ তা’লার অস্তিত্ব লেখক: মৌলভী মোহাম্মদ সাহেব</a></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>শ্রীকৃষ্ণ ও রামচন্দ্র নবী ছিলেন</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/shriikrssnn-o-raamcndr-nbii-chilen/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/shriikrssnn-o-raamcndr-nbii-chilen/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/92/92.avif" medium="image" />
            <category term="সনাতন ধর্ম"/>
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৫:৩৬:৪১+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/92/92.avif" alt="" />
                    ইসলাম এক সার্বজনীন ধর্ম। এটাই একমাত্র ধর্ম যা সব ধর্মকে গোড়াতে বা&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/92/92.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>ইসলাম এক সার্বজনীন ধর্ম। এটাই একমাত্র ধর্ম যা সব ধর্মকে গোড়াতে বা সূচনাতে সত্য বলে স্বীকৃতি দেয়। আর সব নবীকে মান্য করা আবশ্যক বলে ঘোষণা দেয়, শিক্ষা দেয়। ইসলাম বিভক্ত ও বিচ্ছিন্ন মানব জাতিকে এক করার জন্য এসেছে। এর একটি মৌলিক কাঠামো হিসেবে ইসলাম ঘোষণা দিয়েছে- সব জাতিতে নবী-রসুল এসেছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তাই এই পথের পথিক হিসেবে মুসলমানদেরকে খুজে দেখা উচিত ভারতবর্ষে কোনো নবী-রসূল এসেছেন কিনা? এ কারণে এ প্রবন্ধে কুরআন, হাদিস, বুযুর্গানে উম্মত ও আলেম-উলামাদের বক্তব্য উপস্থাপন করে বিষয়টি পাঠকদের সামনে তুলে ধরার চেষ্টা করছি।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>পবিত্র কুরআনের আয়াতগুলো থেকে নি:সন্দেহে এটা প্রমাণিত প্রত্যেক জাতির জন্য খোদা তা’লা কোনো না কোনো হেদায়তদাতা ও সতর্ককারী পাঠিয়েছেন। আর এজন্য হতে পারে ভারতবর্ষ ও পাকিস্তানেও কোনো নবী এসেছেন।’</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এখন আমরা হাদিস শরীফের দিকে দৃষ্টি দিতে চাই এ বিষয়ে আমাদের প্রিয়নবী হযরত মুহাম্মদ মুস্তফা (সা.) কী বলেছেন! আল হাফেয শেরওয়াহ বিন শেহদার দেহলমী ৫০০ হিজরী সনে জন্মগ্রহণ করেন। তিনি একজন বিখ্যাত মুহাদ্দেস ও ঐতিহাসিক ছিলেন। ফেরদৌসুল আখবার ও তারীখে হামযান তাঁর দুটি প্রসিদ্ধ পুস্তক। তিনি তাঁর পুস্তক তারীখে হামযান, এর বাবুল কাফ-এ উল্লেখ করেন- রসূল (সা.) বলেছেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);"><strong>كَانَ فِي الْهِنْدِ نَبِيًّا اَسَوْدَ اُللَّوْنِ اِسْمُهُ كَاهِنًا</strong>   <strong>অনুবাদ:</strong> ভারতে কৃষ্ণ বর্ণের একজন নবী ছিলেন, যাঁর নাম ছিল কানাই।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তিবরানী তাঁর তফসীর ও উসুলের পুস্তক ‘আল মুজেমুল আওসাত’ এ লিখেন-</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>وَ عَنْ عَلِىٍّ رَضِىَ اللّٰهُ عَنْهُ: اَنَّاللّٰهَ تَعَالٰى بَعَثَ نَبِيًّا اَسَوْدَ فَهَوُ مِمَّنْ لَمْ تُذْكَرْ قِصَّتَهُ فِي الْقُرْآنِ</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অনুবাদ:</strong> হযরত আলী (রা.) বর্ণিত, নিশ্চয়ই আল্লাহ্‌ তা’লা কৃষ্ণ বর্ণের একজন নবী পাঠিয়েছিলেন, যাঁর উল্লেখ কুরআনে নাই।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আল্লামা জামাখশরী লিখেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph {"align":"right"} --></p>
<p class="has-text-align-right"><strong>وَ عَنْ عَلِىٍّ رَضِىَ اللّٰهُ عَنْهُ: اَنَّاللّٰهَ تَعَالٰى بَعَثَ نَبِيًّا اَسَوْدَ فَهَوُ مِمَّنْ لَمْ يَقْصُصْ عَلَيْهِ  </strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>(তাফসীরুল কাশ্‌শাফ, সূরা আল মুমেন, তফসীর আয়াত ওয়ালাকাদ আরসালনা...)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>অনুবাদ:</strong> হযরত আলী (রা.) বর্ণিত, নিশ্চয়ই আল্লাহ্‌ তা’লা কৃষ্ণ বর্ণের একজন নবী পাঠিয়েছিলেন, যাঁর বিষয় তারঁ কাছে বর্ণনা করা হয়নি।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এছাড়া তাফসীরে নাসাফী ও তাফসীর রুহুল বায়ানেও উপরোক্ত হাদিস বর্ণিত হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১. এই হাদিসগুলোতে যে কালো বর্ণের নবীর উল্লেখ করা হয়েছে এ বিষয়ে কাজী আব্দুন নবী বিন আব্দুর রসুল আহমদনগরী (মৃত্যু ১২শ হিজরীতে) তাঁর প্রসিদ্ধ পুস্তক ‘দাসতুর উলামা, জামেউল উলুম ফি ইসতেলাহাতিল ফুনুন’- এ লিখেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);"><strong>অনুবাদ: </strong>জেনে রেখো! হিন্দুস্তানে ‘কানা’ (কানাই) নামক একজন মহাপুরুষ ছিলেন। তাঁকে অনেকগুলো নামে আখ্যায়িত করা হয়। হিন্দুদের কাছে তিনি কালকৃষ্ণ বা অন্যান্য নামে পরিচিত। তাঁর জন্ম হয়েছিল মথুরায়। তাঁর লালনপালন ও বৃদ্ধিলাভ ঘটে গোকুলে আর এই উভয় নামই হিন্দুস্তানে অনেক প্রসিদ্ধ। এই উভয় বসতি আর দিল্লির মাঝে দূরত্ব ৪০ ফারসাখ (এক ফারসাখ ৩ মাইলের কিছুটা অধিক) দূরত্ব বিদ্যমান। নিশ্চয়ই তিনি অনেক যোগ্যতা ও মর্যাদার অধিকারী ছিলেন। আর অস্বীকারকারীরাও তাঁর প্রতি অগাধ ভালোবাসা রাখে। আর তাঁর অনেকগুলো অলৌকিক ঘটনা বর্ণনা করে থাকে। তিনি গাঢ় কৃষ্ণ বর্ণের ছিলেন। আর বলা হয় তিনি নবী ছিলেন। তারা এ বিষয়ে তাই বলে থাকেন যা তফসীর মাদারিকে আল্লাহ্‌র বাণী مِنْهُمْ مَّنْ قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ আয়াতের ব্যাখ্যায় বর্ণিত হয়েছে। আর হযরত আলী (রা.) কর্তৃক বর্ণিত হয়েছে, আল্লাহ্‌ তা’লা একজন কৃষ্ণ বর্ণের নবী আবির্ভূত করেছিলেন। তিনি তাদের অন্তর্ভুক্ত যারঁ উল্লেখ কুরআনে করা হয়নি। (দাসতুর উলামা, জামেউল উলুম ফি ইসতেলাহাতিল ফুনুন, খণ্ড ৩, বাব আলকাফ, পৃষ্ঠা-৮১)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>মাওলানা ওয়াহীদুজ্জামান খান</strong></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তিনি (<strong>وَإِنْ مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيْهَا نَذِيْرٌ</strong>) এই আয়াতের তফসীরে লিখেন</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“এই আয়াত থেকে সাব্যস্ত প্রত্যেক দেশ এবং প্রত্যেক জাতিতে আল্লাহ্ তা’লার পয়গম্বর এসেছেন। আর অনেক পয়গম্বরের উল্লেখ আল্লাহ্‌ তালা পবিত্র কুরআনে করেন নি। এজন্য মুসলমানদের কোনো জাতির নবীকে অস্বীকার করা উচিত নয়। আল্লাহ্‌ তা’লা খুব ভালোভাবেই জানেন, তারা নবী ছিলেন কিনা।” (তফসীরে ওয়াহেদী, পৃ-৬৪৩)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>হযরত মসীহ্ মওউদ (আ.) আরও বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“হযরত মূসা (আ.) ও হযরত ঈসা (আ.) এবং অন্যান্য নবী-রসূল সবাই যে পবিত্র, সম্মানিত ও খোদার মনোনীত মহাপুরুষ ছিলেন এ কথা ঘোষণা করা আর এ স্বীকারোক্তি জগতময় প্রচার করা আমি আমার জন্য একটি সৌভাগ্য বলে মনে করি। একইভাবে খোদা তা’লা যেসব সম্মানিত মনীষীদের মাধ্যমে তাঁর পবিত্র পথ-নির্দেশনা আর্যবর্তে অবতীর্ণ করেন আর পরবর্তীতে আগমনকারী আর্যদের যেসব পবিত্র বুযুর্গ ছিলেন যেমন রাজা রামচন্দ্র ও শ্রী কৃষ্ণ- এরা সবাই পবিত্র মানুষ ছিলেন এরা সেসব মানুষের অন্তর্ভুক্ত ছিলেন যাদের প্রতি খোদার অনুগ্রহ সদা বিরাজমান। …লক্ষ্য করে দেখ, এই শিক্ষা কত চমৎকার যা শান্তি-সৌহার্দের ভিত্তি রচনা করে এবং সব জাতিকে এক জাতিতে পরিণত করতে চায় অর্থাৎ অন্যান্য জাতির সম্মানিত ব্যক্তিবর্গকে শ্রদ্ধাভরে স্মরণ কর।” (চশমায়ে মারেফাত; রূহানী খাযায়েন: ২৩শ খণ্ড, পৃষ্ঠা: ৩৮৩)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:embed {"url":"https://www.youtube.com/watch?v=N-yJHFgsS5U\u0026list=PLUDxBdUH1V6r_P4bzo8cL3_4QmNyRWmhQ\u0026index=4\u0026pp=iAQB","type":"video","providerNameSlug":"youtube","responsive":true,"className":"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"} --></p>
<figure class="wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio">
<div class="wp-block-embed__wrapper">https://www.youtube.com/watch?v=N-yJHFgsS5U&amp;list=PLUDxBdUH1V6r_P4bzo8cL3_4QmNyRWmhQ&amp;index=4&amp;pp=iAQB</div>
<figcaption class="wp-element-caption">ইসলামের দৃষ্টিতে সনাতন ধর্মাবলম্বীদের অবতারগণের মর্যাদা</figcaption>
</figure>
<p><!-- /wp:embed --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.n4bu7bkoal50" class="wp-block-heading"><strong>ভারতবর্ষের ওলী আওলিয়া, বিদগ্ধ পন্ডিত ও আলেমদের বক্তব্য</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.sux6q3h3ufk4" class="wp-block-heading"><strong>১. মুজাদ্দেদ আলফে সানী (রহ.) স্বপ্নে ভারতে কিছু নবীর কবর দেখেছেন</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“পূর্ববর্তী উম্মতগণের মধ্যে লক্ষ্য করিলে অতি অল্প স্থান দেখা যায় যে, তথায় পয়গম্বর প্রেরিত হয় নাই; এমন কি ভারতবর্ষ, যাহা, এই ব্যাপার হইতে বহু দূরে বলিয়া মনে হয়; তথায়ও দেখিতেছি যে, ভারতেও পয়গম্বরগণ প্রেরিত হইয়াছেন এবং তাহারাও সৃষ্টিকর্তার দিকে আহ্বান করিয়াছেন। ভারতের কোনো কোনো নগরে পয়গম্বর (আ.)-গণের নূর-শেরকের তমরাশির মধ্যে প্রদীপ্ত প্রদীপ সমূহের ন্যায় সমুজ্জ্বল বলিয়া অনুভূত হইতেছে। ইচ্ছা করিলে ভারতের সেই নগরগুলি নির্দ্দিষ্ট করিয়া দিতেও পারি।” (মকতুবাত, প্রথম খণ্ড, ৩য় ভাগ, পৃ-৩, মকতুব নম্বর-১৫৯, প্রকাশক আফতাবীয়া খানকাহ্ শরীফ, সাভার, ঢাকা। সন-১৯৭৬)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.s3l6uptbxeza" class="wp-block-heading"><strong>২. হযরত মির্যা মাযহার জানজানা</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">তাঁর মলফুযাতে কৃষ্ণ ও রামকে নবী বলে উল্লেখ করেছেন। তাঁর মকতুবাতে উল্লেখ করা হয়েছে- “মির্যা সাহেব এ বিশ্বাস রাখতেন, হিন্দুধর্ম খোদা তা’লার প্রেরিত ধর্ম, যা ইসলাম ধর্ম আত্মপ্রকাশের পর রহিত হয়েছে। রামচন্দ্র ও শ্রীকৃষ্ণ জী প্রমুখকে সম্মান ও শ্রদ্ধা করা উচিত। কেননা হতে পারে তাঁরা খোদার প্রেরিত ওলী অথবা পয়গম্বর ছিলেন।” (মকতুবাত, মির্যা মাযহার জানজানান শহীদ, অনুবাদ ও সংকলন- খালিক আনজুম, পৃষ্ঠা-৮৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.j568iqj5qyh7" class="wp-block-heading"><strong>৩. শাহ আব্দুল আযীয মুহাদ্দেস দেহলভী</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“হিন্দুদের অবতাররা সুস্পষ্ট হকের(সত্যের) ওপর প্রতিষ্ঠিত ছিলেন। তারা মানুষের মধ্য থেকে হোন অথবা সিংহ/মাছের মধ্য থেকেই হোন। যেভাবে আমাদের প্রাচীন শরীয়তে মূসা (আ.)-এর লাঠি ছিল। হযরত সালেহ (আ.)-এর উটনী ছিল। কিন্তু হিন্দুস্তানের জনসাধারণ স্থুলবুদ্ধির কারণে প্রকাশ ও প্রকাশস্থলের মাঝে পার্থক্য করতে পারে নি। আর সবাইকে উপাস্য বানিয়ে নেয়। আর পথভ্রষ্ট হয়ে যায়।” (ফতোয়ায়ে আজিজী, পৃষ্ঠা-৩২৬)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.8vyy8cs1blpd" class="wp-block-heading"><strong>৪. খাজা গোলাম ফরিদ</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">তিনি তাঁর মলফূযাত এ বলেন, “এর পর কোনো একজন প্রশ্ন করলো, শ্রী রাম চন্দ্র ও শ্রী কৃষ্ণ ফকির ও দরবেশ ছিলেন কি না? তিনি বললেন, সমস্ত অবতার ও ঋষিরা তাঁদের যুগের পয়গম্বর ও নবী ছিলেন। আর তাঁদের প্রত্যেকের কাছেই কিতাব ছিল। অতএব চার বেদ আজও সংস্কৃত ভাষায় বিদ্যমান রয়েছে। আর প্রত্যেক নবী লোকদের মন্দ রীতি দূর করার জন্য প্রেরিত হয়েছিলেন।” (মুকাবিসে মাজালিস, পৃষ্ঠা- ৩৮৮-৮৯, মুকাবিস নম্বর-৫২)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.ekecqqmeq043" class="wp-block-heading"><strong>৫. আল্লামা শিবলী নোমানী ও সৈয়দ সুলাইমান নদভীর বক্তব্য</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“আম্বিয়াদের সম্পর্কে এই হাকীকতটি সূরা মু’মিনেও দ্বিতীয়বার বয়ান করা হয়েছে। ইরশাদ হচ্ছেঃ ‘এবং অবশ্যই আমি আপনার পূর্বে বহু রাসূল প্রেরণ করেছি, যাদের কিছু সংখ্যকের কথা আমি আপনার কাছে বিবৃত করেছি এবং কিছু সংখ্যকের কথা বিবৃত করিনি” (সূরা আল মু’মিন: ৪)। তা’লীমে মুহাম্মদী (সা.)-এর বিধান মোতাবেক এই বিশ্বাস করাও জরুরী যে, দুনিয়ার বড় বড় কওম এবং দেশ যেমন- চীন, ইরান , হিন্দুস্থানেও রাসূলুল্লাহ (সা.)-এর পূর্বে আল্লাহ্‌র প্রেরিত নবীগণের আগমন ঘটেছিল। আর এজন্য এ সকল অঞ্চলের অধিবাসীরা যে সকল বুযুর্গদের ইজ্জত ও সম্মান করে এবং নিজেদের দীন ও মাজহাবকে যাদের দিকে সম্পৃক্ত করে, তাদের সততা, সত্যবাদিতার সার্বিক অস্বীকার কোনো মুসলমানই করতে পারে না। এই নিরিখে কোনো কোনো বিজ্ঞজন হিন্দুস্তানের কৃষ্ণ এবং রামকে এবং ইরানের জরতস্তকে, এমনকি কেউ কেউ বুদ্ধকেও পয়গাম্বর বলে অভিমত প্রকাশ করেছে। মোটকথা, তাদের কিংবা অন্য কারোরও নবী হওয়ার সম্ভাব্যতা সম্পর্কে সন্দেহ করা যায় না। কিন্তু প্রকৃতই তারা নবী ছিলেন কিনা, তা নিরূপণ করার মানদন্ড আল কুরআনেই সুস্পষ্টভাবে বিবৃত হয়েছে।” (সীরাতুন নবী, খ–৬, পৃষ্ঠা-১৬৯, দি তাজ পাবলিশিং হাউজ, প্রকাশ ১৯৯১ইং)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":4} --></p>
<h4 id="h.ba336j63tuti" class="wp-block-heading"><strong>৬. দারুল উলুম দেওবন্দের মাসিক পত্রিকার সাক্ষ্য</strong></h4>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মাহনামাহ দারুল উলুম, সংখ্যা-২, খ–৯১, ফেব্রুয়ারি ২০০৭-এ আলীগড় বিশ্ববিদ্যালয়ের গবেষক ও শিক্ষক মুহাম্মদ শামিম আখতার কাসেমীর ৫ পর্বের একটি প্রবন্ধ “সালাতীনে হিনদ কে এহদ ম্যাঁ গায়ের মুসলিমোঁ কী শারয়ী হায়সিয়্যত” এর “হিন্দুস্তান ম্যাঁ আম্বিয়া ও রসুল কে বা’সাত কা ইমকান” শিরোনামের অধিনে লিখেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১) মুজাদ্দেদ আলফে সানী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>২) মির্যা মাজহার জান জানা</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৩) মুহাম্মদ কাশেম নানতুবী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৪) শাহ আব্দুল আজিজ মুহাদ্দেস দেহলভী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৫) মাওলানা মুনাযের আহসান গিলানী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৬) আব্দুর রহমান চিশতী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৭) আশরাফ আলী থানভী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৮) শায়খুল হাদিস মাওলানা জাকারিয়া</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>৯) আব্দুর রাজ্জাক হানসবী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১০) মাওলানা আব্দুুল বারী ফারাঙ্গী মহল্লী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১১) আজমল খান</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১২) সৈয়দ আখলাক দেহলভী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১৩) শামস নাবীদ উসমানী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>১৪) কাজী সানাউল্লাহ পানিপথী</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>সবাই কৃষ্ণকে নবী বলে উল্লেখ করেছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:heading {"level":3} --></p>
<h3 id="h.9oe2hgk80979" class="wp-block-heading"><strong>সাধারণ মুসলমানরা কেন শ্রীকৃষ্ণকে নবী মানতে চায় না?</strong></h3>
<p><!-- /wp:heading --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>সাধারণ মুসলমানরা শ্রীকৃষ্ণকে নবী হিসেবে মানতে চায় না। এর কারণ হলো:</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>প্রথমত:</strong> বর্তমানে বিদ্যমান হিন্দুধর্ম ও শাস্ত্রে সাধারণভাবে (ভাসাভাসা দৃষ্টিতে) তওহীদের শিক্ষা পাওয়া যায় না।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>দ্বিতীয়ত:</strong> হিন্দুরাও তাঁকে মনুষ্যত্বের ঊর্ধ্বে এক সত্তা মনে করে। নবী-রাসূলের ঊর্ধ্বে উপাসনাযোগ্য সত্তা মনে করে। আর বিষয়টা এমন পর্যায়ে গিয়ে দাঁড়িয়েছে এখন তাঁকে নবী হিসেবে কারো বিশ্বাস করাটা দূরুহ ব্যাপার।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তবে এ দুটো বিষয়ের কোনটাই হযরত শ্রীকৃষ্ণের নবী হওয়ার ক্ষেত্রে কোনো অন্তরায় বা বাঁধা নয়। এ প্রসঙ্গে দেওবন্দ মাদ্রাসার প্রতিষ্ঠাতা হযরত মাওলানা মুহাম্মদ কাসেম নানতুবী (রহ.) বলেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>“বাকি রইল এই বিষয়, হিন্দুদের অবতার নবী ও আউলিয়া হলে খোদা হওয়ার দাবি করতেন না। এমনকি অশালীন ও অশোভনীয় কাজ যেমনঃ ব্যভিচার, চুরি ইত্যাদি কাজ তাদের মাধ্যমে সংঘটিত হতো না। কেননা অবতারদের বিষয়ে অর্থাৎ হিন্দুরা এই দুইটি বিষয় তাদের অবতারদের বিষয়ে আরোপ ও বিশ্বাস করে থাকে। যা থেকে এটা সাব্যস্ত হয়, এই দুইটি কাজ অবশ্যই তাদের দ্বারা সংঘটিত হয়েছে।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতএব এই আপত্তির উত্তর হলো, এটা হতে পারে যেভাবে ঈসা (আ.)-এর ব্যাপারে খৃষ্টানরা ঈশ্বরত্বের দাবি আরোপ করেছে অথচ দলীল ও যুক্তি-প্রমাণ তাদের বক্তব্যের বিরোধী। এতে অবাক হওয়ার কিছু নাই, শ্রীকৃষ্ণ ও শ্রীরামচন্দ্রের ব্যাপারেও এরকম দাবি আরোপ করা হয়েছে। যেভাবে হযরত ঈসা (আ.)-এর কুরআন ও ইঞ্জিলের দলীল-প্রমাণ দ্বারা বান্দা হওয়ার বিষয়টি সাব্যস্ত। আর এ বিষয়ে এক দীর্ঘ সময় পর্যন্ত তাঁর নিজের বান্দা সুলভ কাজের সাক্ষ্যও রয়েছে। যা মোটেও খোদার কাজ নয়। অর্থাৎ নামায পড়া, রোযা রাখা, আর মৌখিকভাবেও নিজের মাঝে অনেক বিনয় প্রকাশ করা। যখনই কোনো কথা বলতেন নিজেকে আদম সন্তান এবং বান্দা হিসাবে আখ্যায়িত করতেন। কিন্তু পরবর্তীতে তাঁর ওপরেই ঈশ্বরত্বের অপবাদ আরোপ করা হয়েছে। তাই এতে অবাক হওয়ার কি আছে!</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>শ্রীকৃষ্ণ ও শ্রীরাম চন্দ্রের ব্যাপারেও ঈশ্বরত্বের অপবাদ আরোপ করা হয়েছে। যেভাবে হযরত লূত এবং দাউদ (আ.)-এর ব্যাপারে নবুওয়তের বিশ্বাস সত্ত্বেও ইহুদী, খ্রিষ্টানরা মদ্যপান ও ব্যাভিচারের অপবাদ আরোপ করেছে। আর আমরা তাদেরকে এসব কাজ থেকে পবিত্র মনে করি। একইভাবে অবাক হওয়ার কিছু নাই, শ্রীকৃষ্ণ ও শ্রীরামচন্দ্রের ব্যাপারেও উপরোক্ত অপবাদ আরোপ করা হয়েছে।” (মুবাহাসা শাজাহানপুর, ৩১ পৃষ্ঠা)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>এছাড়া হযরত মুসলেহ মাওউদ (রা.) হযরত কৃষ্ণ ও হযরত রামচন্দ্র, হযরত গৌতম বুদ্ধ (আ.)-কে তাঁর তফসীরে একজন নবী বলে উল্লেখ করেছেন।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>প্রত্যেক জাতিতে নবীর আগমন</title>
        <author>
            <name>MKABD</name>
        </author>
        <link href="https://najibakash.github.io/tablighbd/prtyek-jaatite-nbiir-aagmn/"/>
        <id>https://najibakash.github.io/tablighbd/prtyek-jaatite-nbiir-aagmn/</id>
        <media:content url="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/91/91.avif" medium="image" />
            <category term="আপত্তির জবাব"/>

        <updated>২০২৫-০৪-১৫T১৫:১৯:৫৬+০৬:০০</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/91/91.avif" alt="" />
                    পবিত্র কুরআনে আজ থেকে চৌদ্দশ’ বছর পূর্বে একটি সার্বজনীন শিক্ষা বর্ণনা করা&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://najibakash.github.io/tablighbd/media/posts/91/91.avif" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>পবিত্র কুরআনে আজ থেকে চৌদ্দশ’ বছর পূর্বে একটি সার্বজনীন শিক্ষা বর্ণনা করা হয়েছে। আল্লাহ্‌ রাব্বুল আলামীন পবিত্র কুরআনে বলছেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p> <strong>وَإِنْ مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيْهَا نَذِيْرٌ</strong> <strong>অনুবাদ:</strong> আর এমন কোনো জাতি নাই যার নিকট কোনো সতর্ককারী আগমন করেনি। (সূরা আল ফাতের: ২৪)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ </strong>  <strong>অনুবাদ:</strong> আর প্রত্যেক জাতির জন্য রয়েছে হেদায়তদাতা। (সূরা আর রাদ: ৭)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><strong>وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولًا أَنِ اعْبُدُوْا اللّٰهَ وَاجْتَنِبُوْا الطَّاغُوْتَ</strong> <strong>অনুবাদ:</strong> আর নিশ্চয় আমরা প্রত্যেক উম্মতের মধ্যে কোনো না কোনো রসূল পাঠিয়েছিলাম। (এই শিক্ষা দিয়ে) তোমরা আল্লাহ্‌র ইবাদত করো এবং পুণ্যের পথে বাধাদানকারী বিদ্রোহী শয়তান থেকে বেঁচে চলো। (সূরা আন নাহল: ৩৬)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>অতএব কুরআন বলছে, প্রত্যেক জাতিগোষ্ঠীর মাঝেই নবী-রসুল এসেছেন। তাহলে একবার চিন্তা করুন তাদের সংখ্যা কত দাঁড়ায়! অথচ পবিত্র কুরআনে মাত্র ২৫ জন নবীর নাম উল্লেখ রয়েছে। (তথ্যসূত্র: তফসীর ইবনে কাসির, দ্বিতীয় খণ্ড, পৃষ্ঠা-৬৫২-৫৩, সূরা আন নিসার ১৬৫ আয়াতের তফসীর, ইসলামী ফাউণ্ডেশন বাংলাদেশ প্রকাশিত)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আর মহানবী হযরত মুহাম্মদ মুস্তফা (সা.) বলেছেন-</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“আল্লাহ্ তা’লা এক লক্ষ চব্বিশ হাজার নবী-রসুল পাঠিয়েছেন।” হযরত আবু যার গিফারী (রা.) বর্ণিত, তিনি বলেন রসুল (সা.)-কে জিজ্ঞেস করা হয়, হে আল্লাহ্‌র রসূল! নবী কত জন? তিনি (সা.) বলেন, এক লক্ষ চব্বিশ হাজার। [<a href="https://www.hadithbd.com/hadith/link/?id=85713">মিশকাতে মাসাবী, খণ্ড দ্বিতীয়, পৃ-৫১১</a>, প্রকাশ কানপুর। তাফসীর ইবনে মিরদুওয়াই; আবু হাতিম (রহ.) আল আনওয়া ওয়াত্তাফাসীম- গ্রন্থে, তথ্যসূত্র: তফসীর ইবনে কাসির, দ্বিতীয় খণ্ড, পৃষ্ঠা৬৫৩-৫৬, সূরাআন নিসার ১ ৬৫ আয়াতের তফসীর, ইসলামী ফাউণ্ডেশন বাংলাদেশ প্রকাশিত]</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>তাহলে এর একটা উপসংহার দাঁড়াচ্ছে, নবীদের একটা বিরাট সংখ্যা রয়েছে যাঁদের নাম পবিত্র কুরআনে উল্লেখ করা হয়নি। এ কারণেই আল্লাহ্ তা’লা পবিত্র কুরআনে বলেছেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:group {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base","layout":{"type":"constrained"}} --></p>
<div class="wp-block-group has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>“আমরা তোমার পূর্বে অনেক রসুল প্রেরণ করেছি, তাদের কারো কারো বৃত্তান্ত তোমার কাছে বর্ণনা করেছি এবং কারো কারো ঘটনা তোমার কাছে বর্ণনা করি নি।” (সূরা আল মু’মিন: ৭৯)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>“আর আমরা প্রেরণ করেছি এমন অনেক রসুল যাদের বৃত্তান্ত ইতিপূর্বে আমরা তোমার নিকট বর্ণনা করেছি। আর এমন অনেক রসুল আছে যাদের বৃত্তান্ত আমরা তোমার নিকট বর্ণনা করি নি।” (সূরা  নিসা: ১৬৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
</div>
<p><!-- /wp:group --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>মোটকথা, উপরোল্লিখিত আয়াতগুলো থেকে এটা সাব্যস্ত নাম বর্ণিত হোক অথবা না হোক প্রত্যেক জাতির মাঝেই নবী রসুল এসেছেন। এটা পবিত্র কুরআনের ঘোষণা। স্বয়ং আল্লাহ্ তা’লার ঘোষণা। কোনো জাতি নবী-রসুল থেকে বঞ্চিত নয়।</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>আহমদীয়া মুসলিম জামাতের পবিত্র প্রতিষ্ঠাতা প্রতিশ্রুত মসীহ ও মাহদী হযরত মির্যা গোলাম আহমদ কাদিয়ানী (আ.) নবী-রাসূলদের বিষয়ে এ নীতিগত শিক্ষা দিয়েছেন,</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph {"style":{"spacing":{"padding":{"top":"var:preset|spacing|20","bottom":"var:preset|spacing|20"}},"border":{"radius":"10px"}},"backgroundColor":"base"} --></p>
<p class="has-base-background-color has-background" style="border-radius: 10px; padding-top: var(--wp--preset--spacing--20); padding-bottom: var(--wp--preset--spacing--20);">“আমরা কখনও অন্য জাতির নবীগণের অবজ্ঞা করি না। বরং এটাই আমাদের ধর্ম-বিশ্বাস পৃথিবীতে বিভিন্ন জাতিতে যত নবী এসেছেন এবং কোটি কোটি লোক তাঁদেরকে মেনে নিয়েছে আর পৃথিবীর কোনো অংশে তাঁদের ভালোবাসা ও মাহাত্ম্য প্রতিষ্ঠিত হয়েছে। আর এ ভালোবাসা ও বিশ্বাসের সুদীর্ঘকাল পার হয়ে গেছে, সেক্ষেত্রে এ একটি প্রমাণই তাঁদের সত্যতার জন্য যথেষ্ট। কেননা যদি তাঁরা খোদার পক্ষ থেকে না হতেন তবে কোটি কোটি লোকের হৃদয়ে তাঁদের মর্যাদা প্রতিষ্ঠিত হতো না। খোদা তাঁর মনোনীত বান্দাগণের সম্মান কখনো অন্যকে দেন না। যদি কোনো মিথ্যাবাদী তাঁদের আসনে বসতে চায় তাহলে শীঘ্রই তাকে ধ্বংস ও বিনাশ করে দেওয়া হয়।” (পয়াগামে সুলেহ, পৃষ্ঠা-১৫)</p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p>ভিডিও: <a href="https://youtu.be/h5PVucJWjAQ">সকল ধর্মের ব্যাপারে ইসলামের নীতিগত শিক্ষা</a></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
<p><!-- wp:paragraph --></p>
<p><!-- /wp:paragraph --></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
